<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>وبلاگِ خوشی</title><link href="https://khoshi.net/" rel="alternate"></link><link href="https://khoshi.net/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://khoshi.net/</id><updated>2022-03-03T00:00:00+03:30</updated><entry><title>سوراخ‌های متعدد، مارِ تکراری</title><link href="https://khoshi.net/backup.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-03T00:00:00+03:30</published><updated>2022-03-03T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-03:/backup.html</id><content type="html">&lt;p&gt;یکی از مشکلاتی که بارها با آن مواجه شدم، از دست رفتن اطلاعات بوده. بچه‌تر که بودم، در حین تلاش برای نصب اوبونتو 9.04 با آزمون و خطا، چند باری هارد پی‌سیِ منزل را به کلی پَراندم. بار اولش خیلی دردناک بود. در آن زمان من هنوز اطلاعات خاصی نداشتم که بخواهم ناراحتشان شوم و بیشتر خسارت متوجه اعضای خانواده شد.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align="center"&gt;&lt;img alt="compiz" src="https://bayanbox.ir/view/4356925875141657648/compiz.jpg"&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align="center"&gt;&lt;em&gt;قابلیت‌های رقابتی اوبونتو 9.04 در مقایسه با ویندوزxp! (منبع تصاویر:&lt;a href="https://askubuntu.com/questions/1061530/how-can-i-turn-on-wobbly-windows-on-ubuntu-mate-18-04"&gt;+&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=1zoXquJdwMI"&gt;+&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=YsUAW_AztIg"&gt;+&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://www.softpedia.com/reviews/linux/Ubuntu-Review-111749.shtml"&gt;+&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;از تعریف جزئیات این مسیر که شامل گم کردن و سوزاندن فلش، اولین سورس کنترل‌های دستی، شروع به کپی کردن فایل‌ها روی هارد اکسترنال، خراب کردن هارد اکسترنال، ریکاوری چند صد فایل با نام‌های به هم ریخته، بک آپ گرفتن از تصاویر گوشی روی لپ‌تاپ، مشت زدن روی لپ‌تاپ و خراب کردن هارد و ... می‌گذرم. این داستان نه فایده‌ دارد، نه تمامی. مستقیم برویم سراغ آخرین ضربه‌ای که خوردم (که البته فرق چندانی با قبلی‌ها ندارد).&lt;br&gt;
من در استفاده از خط فرمان کمی بی احتیاطم. اخیرا سعی کردم با ترکیب دستورات find، head و xargs (که استفاده از آن را تازه شروع کرده‌ام)، فایل‌هایی که همان روز، اشتباها در ~ ساخته شده بود را پاک کنم. دستور را نوشتم و rf- را ضمیمهٔ rm کردم که فولدرها بی‌دردسر پاک شوند. همین شد که ۴-۵ فولدر اضافه تر را پاک کردم. هنوز هم دقیقا نمی‌دانم دقیقا چه فایل‌هایی بوده. چون همان موقع متوجه نشدم. فقط می‌دانم که Downloads، Documents و Videos هم در بینشان بود. تلاش‌هایم برای ریکاوری هم جواب نداد. (با این که زخم خورده‌ام ولی تقریبا هیچ وقت تجربهٔ رضایت بخشی از ریکاوری در لینوکس نداشته‌ام. اگر کسی ابزار خوبی امتحان کرده و نتیجه گرفته، ممنون می‌شوم به من هم معرفی کند.) در نهایت سعی کردم واقعیت را بپذیرم و با شرایط کنار بیایم! کاری که در آن ورزیده شده‌ام.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;به جز کنار آمدن با شرایط، دو تغییر کوچک هم ایجاد کردم. تغییراتی که برای همه بدیهی‌اند، اما تا قبل از این، همیشه پشت گوش می‌انداختم. حالا که انجامشان دادم، دیدم که واقعا راحت‌تر از آن چیزی بود که فکرش را می‌کردم و وقت بسیار کمی گرفت.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۱. بک‌آپ گرفتن دوره‌ای&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;برای این کار از برنامهٔ &lt;a href="https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup"&gt;Déjà Dup&lt;/a&gt; استفاده کردم. با نام deja-dup از مخازن رسمی قابل نصب بود. محیط برنامه به شدت ساده است. کافی است در محیط گرافیکی‌اش، دایرکتوری/دایرکتوری‌هایی که می‌خواهیم ازشان بک‌آپ بگیریم را تعیین کنیم (من کل Home را انتخاب کردم)، اگر مسیری قرار است استثنا شود را تعیین کنیم (من Trash را استثنا کردم)، مقصد را تعیین کنیم (مسیری مخصوص این کار در هارد اکسترنالم ایجاد کردم) و تعیین کنیم که هر چند وقت یک بار می‌خواهیم این کار انجام شود(برای من بک‌آپ هفتگی کافی است). و تمام. حالا هر آخر هفته تلاش می‌کند که بک‌آپ بگیرد و اگر هارد متصل نباشد پیغامی می‌آید که روند بک‌آپ گیری به تاخیر افتاده و به محض این که هارد را متصل کنم، خودش کارش را شروع می‌کند.&lt;br&gt;
خوبی‌اش این است که اگر در آن لحظه با هاردْ کار دیگری داشته باشیم، با یک کلیک می‌شود پروسه را متوقف کرد و دوباره با یک کلیک، پروسه ادامه پیدا می‌کند.&lt;br&gt;
اگر هم امنیت فایل‌هایتان برایتان مهم است، می‌توانید گزینهٔ رمز‌گذاری را هم فعال کنید و رمزی برای فایل‌هایتان بگذارید. فقط هر بار موقع شروع بک‌آپ باید رمز را وارد کنید.
تمام مراحل نصب و تنظیم این برنامه، حتی اگر اینترنت کندی داشته باشید، حداکثر ۲ دقیقه طول می‌کشد.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۲. فرستادن فایل‌ها به سطل زباله&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;بماند که من عادت کرده‌ام به جای "delete" همیشه از "shift+delete" استفاده می‌کنم، اما همان طور که گفتم، معمولا در خط فرمان برایم مشکل ایجاد می‌شود. فعال کردن سطل زباله برای خط فرمان هم کار راحتی است. کافی است برنامه trash-cli را که باز هم در مخازن رسمی موجود است را نصب کنید و alias زیر را به فایل کانفیگ بش‌تان (zshrc. برای من) اضافه کنید تا از این به بعد به جای حذف، فایل‌ها را به Trash انتقال دهید و یک فرصت اضافه بخرید. این کار هم، با فرض این که راه خروج از vim را نمی‌دانید و لازم است سرچ کنید، بیشتر از قبلی طول نخواهد کشید.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;alias rm=&amp;quot;trash-rm&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;این مطلب حاوی هیچ گونه آموزش فنی نیست. صرفا برای یادآوری و کمی اصرار کردن است، که اگر شما هم مثل من از این راه زخم خورده‌اید، &lt;strong&gt;همین الان&lt;/strong&gt; با چند دقیقه وقت گذاری، احتمال از دست رفتن دوبارهٔ اطلاعاتتان را کاهش دهید.&lt;/p&gt;</content><category term="tec"></category><category term="لینوکس"></category><category term="فنی"></category></entry><entry><title>وبلاگ نویسی در ۱۵ دقیقه</title><link href="https://khoshi.net/blogging-in-15-minutes.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-02T00:00:00+03:30</published><updated>2022-03-02T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-02:/blogging-in-15-minutes.html</id><content type="html">&lt;p&gt;عنوان این نوشته از &lt;a href="https://motamem.org/%D9%86%D8%B8%D9%85-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D9%BE%D8%A7%D9%86%D8%B2%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%82%DB%8C%D9%82%D9%87/"&gt;اینجا&lt;/a&gt; برداشته شده. محتوایش هم همین طور!&lt;br&gt;
این چند سال اخیر، نمی‌دانم بعد از خواندن آن مطلب بود یا &lt;a href="https://mrshabanali.com/%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%AA%D9%85%D9%85-%D8%AA%D8%A7-%D8%B9%DB%8C%D8%AF-%D9%86%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%B2-%DA%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%88%D9%84/"&gt;این یکی&lt;/a&gt; ، سعی کرده‌ام قبل از تحویل سال، تغییری ایجاد کنم. یک سال نوشتنِ روزانه، یک سال مطالعه و یک سال مدیتیشن. البته کلنگ برخی تغییرات را هم قبل از شروع نیم سال یا شروع فصل زده‌ام. خلاصه که این روش تا این جا برای من جواب داده. شاید خروجی من از بیرون افزایش چشم‌گیری نداشته، اما در این مدت، من چیز‌های زیادی تجربه کرده‌ام. تجربه‌های جدید که حتما نباید در فلان پوزیشنِ فلان شرکت بزرگ کسب شود یا در مناطق دور افتادهٔ یک کشور خارجی رخ دهد. دیدن روزانه طلوع آفتاب یا کوهنوردی هفتگی هم نوعی تجربه جدید است، اگر نگاه درست به آن وجود داشته باشد.&lt;br&gt;
قصد داشتم امسال هم، تغییری به خودم عیدی دهم. چند گزینه را لیست کردم. یکی از قدیمی‌ترین‌هایشان همین وبلاگ نویسی بود. سال‌ها بود که گوشه ذهنم نشسته بود. درست است که معمولا نشنیده می‌گرفتمش، اما نگاه خیره‌اش روز به روز داشت آزار دهنده‌تر می‌شد. فرار از این نگاه‌ها، یکی از دلایل اصلی برای زمان شروع بود.&lt;br&gt;
البته که دلایل شروع بیشتر از این بود. بالاخره این فکر الکی در مخم فرو نرفته بود. اول این که &lt;a href="https://mrshabanali.com/%da%86%d9%86%d8%af-%d9%be%db%8c%d8%b4%d9%86%d9%87%d8%a7%d8%af-%d9%88%d8%a8%d9%84%d8%a7%da%af-%d9%86%d9%88%db%8c%d8%b3%db%8c/"&gt;توصیهٔ اکید استاد&lt;/a&gt; بود. حتما یک خاصیتی داشته که این گونه به آن امر شده! دوم هم این که برای منی که شاید بیش از حد منفعلم، هر فعالیتی می‌تواند مفید باشد. گفتم کمی چرند بنویسم و اشتباه کنم، بلکه کمتر از اشتباه کردن بترسم. دلایل دیگرش هم دیگران زیاد گفته‌اند. در میان این هم، برخی فوایدش مرا کم کم قلقلک داد تا کار به این جا کشید.
اما همین که دیگر نمی‌توانم بگویم «همیشه دوست داشتم یک وبلاگ داشته باشم» خودش دستاورد بزرگی است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان طور که گفتم برای شروع، روزی ‍۱۵ دقیقه برای نوشتن در نظر گرفته‌ام. البته روز‌های اول، گاهی هم بخشی از این وقت را به کارهای جانبی مثل ور رفتن با ظاهر سایت، یا پیدا کردن یک ادیتور مناسب یا چیزهای دیگر گذرانده‌ام. برای این که این زمان‌های جانبی بیش از حد نشود، معیار دیگری هم به جز وقت گذاشتم تا کمتر از زیر نوشتن فرار کنم. هر بار باید حداقل ۳۰۰ کلمه بنویسم. درست است که در ۱۵ دقیقه بیش از آن می‌شود نوشت؛ اگر بدانی چه چیزی می‌خواهی بنویسی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لیستی از موضوعات احتمالی هم تهیه کرده‌ام که قطعا خیلی‌هایشان نوشته نمی‌شوند و از آن‌هایی هم که نوشته می‌شوند، خیلی‌هایشان منتشر نمی‌شوند. فعلا معیار، صرفا نوشتن است. اگر روزی هم موضوعی برای نوشتن نداشته باشم، قصد دارم در مورد کلمه‌ای تصادفی، ۳۰۰ کلمه بنویسم. نه این که هر چه توانستم تایپ کنم، بلکه باید منسجم و واقعا در مورد همان عنوان باشد. قالب و ادبیاتش هم خیلی از همین پست‌های وبلاگی دور نباشد. کلمه را هم از توی دهخدا پیدا می‌کنم.&lt;br&gt;
چون این فرایند خیلی سخت می‌تواند باشد، از روزی که چنین فکری به سرم زده، بدون موضوع نمانده‌ام! امیدوارم به این تنبیه دچار نشوم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;با این حجم از وقت گذاری حدس می‌زنم بتوانم در این چهل روز اول، که ده روزش برای اتفاقات غیرمنتظره است و ۳۰ روزش رسما حساب می‌شود، هفته‌ای یک پست منتشر کنم. اگر خوب بود همین روند را حفظ می‌کنم، اگر هم نه، احتمالا مثل بقیه عادت‌هایم، کم کم به گونه‌ای که با بقیهٔ زندگی‌ام بیشترین تناسب را داشته باشد، تغییر می‌کند.&lt;/p&gt;</content><category term="writing"></category><category term="وبلاگ نویسی"></category></entry><entry><title>مرا نخوان</title><link href="https://khoshi.net/two-kinds.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-25T00:00:00+03:30</published><updated>2022-02-25T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-02-25:/two-kinds.html</id><content type="html">&lt;p&gt;آدم‌هایی که محتوا تولید می‌کنند، عموما دو دسته‌اند:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- آدم‌هایی که می‌دانند از چه چیزی صحبت می‌کنند. این‌ها نیازی ندارند برای نوشتن مطلب، به ترجمه و سرقت متوسل شوند. دست روی کیبورد ببرند، حرفِ خودشان با صدای خودشان روی صفحه می‌آید. نه این که زحمتی برایشان نداشته باشد، ولی عمدهٔ زحمتش را قبلا کشیده‌اند. این‌ها آنقدر از دانش و تجربه انباشته و لبریز شده‌اند و این دانش در تک تک رفتار و گفتارشان سرازیر می‌شود و حالا حرف‌هایشان در قالب محتوا ریخته شده. پست وبلاگ یا هر نوشته یا محتوای دیگرشان، فقط بخشی از داناییشان است. حرف‌های نگفته‌شان بیشتر از نوشته‌هایشان است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- دسته دوم ولی هنوز پر نشده‌اند. برای نوشتن یک پست، باید ۱۰ پست دیگر بخوانند و از کتاب و فیلم و چیز‌های دیگر مدد بگیرند تا ریز ریز بتوانند مطالب لازم برای یک نوشته را سر هم کنند و با زحمت به انتشار برسانند. گاهی هم توان تحمل این همه زحمت را ندارند و متنی پوچ و بی‌مایه را در معرض دید دیگران قرار می‌دهند.&lt;br&gt;
نه این که این‌ها بد باشند! این‌ها در همین نوشتن‌ها رشد می‌کنند. من خودم، اگر اصلا به حساب بیایم، از همین دسته‌ام. مدام به فکرم که نوشتهٔ بعدی را از کجا و به چه بهانه باید جور کنم. مطلبش را از که قرض بگیرم(!) و متنش را از روی دست که بنویسم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دنبال کردن گروه اول برای مخاطب مفید است. آن‌ها پیامکشان هم آموزنده است و برای کسی که گوش کند، درس دارد. حتی سکوتشان حرف دارد برای گفتن. پای صحبتشان، چیزی گیر عابرین گذری هم می‌آید؛ حتی اگر ظرفیت کلاس درسشان را نداشته باشند.
گروه دوم ولی هنوز حرف برای گفتن ندارند. تکرار می‌کنند تا یاد بگیرند. نوشتن، بیشتر برای خودشان مفید است، نه دیگران. این‌ها را معمولا دوستانشان می‌خوانند و با هم نظری رد و بدل می‌کنند و با هم رشد می‌کنند. ارزش همراهی کردن دارند، ولی ارزش دنبال کردن، نه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مشکل جایی شروع می‌شود که افرادی از گروه دوم، ادای گروه اول را دربیاورند، یا بدتر از آن، خودشان باورشان شود که از آن دسته‌اند. اول با رویای عضویت در گروه اول شروع می‌کنند و بعد به جای تمرکز روی شخصیت و پیشینهٔ اشخاص گروه اول، سعی می‌کنند بخشی از خروجی‌شان را کپی کنند. مخاطب هم امروز زیاد است. بالاخره تعدادی هستند که سره را از ناسره نشناسند و به دنبال این‌ها بیافتند. آن وقت این خودش می‌شود دلیل برای جذب مخاطب بیشتر و فریب خوردن بیشتر نویسنده و خیلی از اوقات، محروم شدنش از رشد واقعی؛ و البته، تلف شدن وقت مخاطبین.
دلم برای آنانی که ناخواسته در این ورطه می‌افتند، می‌سوزد، اما آنان که با علم به جهلشان، ادای علم درمی‌آورند، ارزش دل سوزی ندارند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان طور که گفتم، من از گروه دومم. یک تازه کار. پس وظیفه خود می‌دانم که صراحتا اعلام کنم این جا ارزش دنبال کردن ندارد. اگر وقت دارید، بروید سراغ افراد گروه اول و چیزی به خودتان اضافه کنید.&lt;/p&gt;</content><category term="other"></category><category term="متفرقه"></category><category term="وبلاگ نویسی"></category></entry><entry><title>ترمینال‌های رنگی</title><link href="https://khoshi.net/colorized-ssh.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-24T00:00:00+03:30</published><updated>2022-02-24T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-02-24:/colorized-ssh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;چه طور بین ترمینال‌های مختلف گم نشیم و اشتباهی سرور پروداکشن رو ری‌استارت نکنیم؟&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;من خیلی از اوقات مجبورم هم‌زمان با سرورهای مختلفی کار کنم و ترمینال‌های متعددی برای ssh زدن به هر کدام باز کنم. گاهی اوقات آن‌ها را با هم اشتباه می‌گیرم و پیش آمده که به جای سرور دولوپ، سرور پروداکشن را ری‌استارت کنم. حتما راه‌حل‌های مختلفی برای حل این مشکل هست. کاری که من کردم این بود:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای هر کدام از سرورها، رنگی مشخص کردم و کاری کردم که وقتی به آن سرور وصل می‌شوم، ترمینال با رنگ خودش باز شود. در این صورت دیگر کمتر سرور آبی را با سرور قرمز اشتباه می‌گیرم!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مراحل اجرای این کار در اوبونتو از این قرار است:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ساختن کلید احراز هویت ssh و کپی کردنش تو سرورها&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ذخیره یوزر و آدرس سرورها در کانفیگ ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ایجاد پروفایل‌های مختلف در تنظیمات GNOME Terminal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نوشتن alias برای دستور ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;و یک تغییر اضافه برای تیماکسی‌ها&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;مرحله ۱ و ۲ را فقط برای این که این لیست کامل باشد نوشتم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۳. ایجاد پروفایل‌های مختلف در تنظیمات GNOME Terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من از ترمینال پیش‌فرض اوبونتو استفاده می‌کنم. در تنظیمات آن می‌توان پروفایل‌های متفاوتی ایجاد کرد. همیشه برایم سوال بود که این پروفایل‌ها به چه کار می‌آیند که به جواب سوالم رسیدم.
در Prefrences، پروفایل‌های جدیدی ایجاد کنید و نام پروفایل را برابر با نامی که در مرحله قبل برای هر سرور انتخاب کرده‌اید قرار دهید. بعد از ایجاد پروفایل، روی نامش کلیک کنید و در تب Colors، تیک گزینهٔ &lt;em&gt;Use colors from system theme&lt;/em&gt; را بردارید و رنگ دلخواه خود را تعیین کنید.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۴. نوشتن alias برای دستور ssh&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;متن زیر را متناسب با بش‌تان در zshrc. یا bashrc. یا هر جای دیگر که لازم است قرار دهید.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="nv"&gt;custom_ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="ss"&gt;()&lt;/span&gt; {
  &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; [[ &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=~&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class="ss"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;dev&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;api&lt;/span&gt;&lt;span class="ss"&gt;)&lt;/span&gt;$ ]]&lt;span class="c1"&gt;; then&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;gnome&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;terminal&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;with&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;profile&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span class="k"&gt;else&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span class="nv"&gt;fi&lt;/span&gt;
}
&lt;span class="nv"&gt;alias&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;custom_ssh&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;نام سرور و پروفایلی که من انتخاب کرده بودم، dev و api بود. هر نامی که در دو مرحلهٔ قبل تعیین کردید را با این‌ها جایگزین کنید و اگر بیشتر هستند، با "|" از هم جدایشان کنید و در همان جا بنویسید.
اجرای "source .bashrc" را بعد از ذخیره کردنش فراموش نکنید.
این هم از نتیجهٔ کار:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ssh" src="https://bayanbox.ir/view/8127303786134084568/ssh.gif"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر بخواهید، می‌توانید برای ssh به سرورهای جدید هم پروفایلی بسازید تا با سیستم خودتان اشتباه‌شان نگیرید. من اسم این پروفایل را گذاشته‌ام "ssh". کافی است "ssh $1" که بعد از else آمده را با این جایگزین کنید:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;gnome-terminal --window-with-profile ssh -- ssh $1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;۵. یک تغییر اضافه برای تیماکسی‌ها&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من برای کار بر روی سیستم‌های ریموت از تیماکس استفاده می‌کنم. به صورتی که معمولا یک سشن به نام من روی آن سرور هست و پنجره‌های مختلفی روی آن باز است. این جا نمی‌خواهم از قابلیت‌های tmux بگویم. با این تغییر، بعد از اتصال به سرور، مستقیم به سشن مورد نظر وصل می‌شوم و یا اگر سشنی با آن نام وجود نداشته باشد، ساخته می‌شود. بدیهی است که از قبل باید tmux روی سرور نصب باشد.
برای این کار کافی است به جای&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;gnome-terminal --window-with-profile $1 -- ssh $1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;این را جایگزین کنید:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt; gnome-terminal --window-with-profile $1 -- ssh $1 -t &amp;#39;tmux a -t khoshi || tmux new -s khoshi&amp;#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;تغییرات دیگری هم برای اتصال به vpn قبل از ssh به سرور (معمولا vpnهای سازمانی) هست که باشد برای بعد. در مورد دردسرهایم با vpnها و راه‌حل‌هایشان باید جداگانه توضیح دهم.&lt;/p&gt;</content><category term="فنی"></category><category term="لینوکس"></category><category term="ترمینال"></category></entry></feed>