<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>وبلاگِ خوشی</title><link href="https://khoshi.net/" rel="alternate"></link><link href="https://khoshi.net/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://khoshi.net/</id><updated>2022-02-25T00:00:00+03:30</updated><entry><title>مرا نخوان</title><link href="https://khoshi.net/two-kinds.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-25T00:00:00+03:30</published><updated>2022-02-25T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-02-25:/two-kinds.html</id><content type="html">&lt;p&gt;آدم‌هایی که محتوا تولید می‌کنند، عموما دو دسته‌اند:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- آدم‌هایی که می‌دانند از چه چیزی صحبت می‌کنند. این‌ها نیازی ندارند برای نوشتن مطلب، به ترجمه و سرقت متوسل شوند. دست روی کیبورد ببرند، حرفِ خودشان با صدای خودشان روی صفحه می‌آید. نه این که زحمتی برایشان نداشته باشد، ولی عمدهٔ زحمتش را قبلا کشیده‌اند. این‌ها آنقدر از دانش و تجربه انباشته و لبریز شده‌اند و این دانش در تک تک رفتار و گفتارشان سرازیر می‌شود و حالا حرف‌هایشان در قالب محتوا ریخته شده. پست وبلاگ یا هر نوشته یا محتوای دیگرشان، فقط بخشی از داناییشان است. حرف‌های نگفته‌شان بیشتر از نوشته‌هایشان است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- دسته دوم ولی هنوز پر نشده‌اند. برای نوشتن یک پست، باید ۱۰ پست دیگر بخوانند و از کتاب و فیلم و چیز‌های دیگر مدد بگیرند تا ریز ریز بتوانند مطالب لازم برای یک نوشته را سر هم کنند و با زحمت به انتشار برسانند. گاهی هم توان تحمل این همه زحمت را ندارند و متنی پوچ و بی‌مایه را در معرض دید دیگران قرار می‌دهند.&lt;br&gt;
نه این که این‌ها بد باشند! این‌ها در همین نوشتن‌ها رشد می‌کنند. من خودم، اگر اصلا به حساب بیایم، از همین دسته‌ام. مدام به فکرم که نوشتهٔ بعدی را از کجا و به چه بهانه باید جور کنم. مطلبش را از که قرض بگیرم(!) و متنش را از روی دست که بنویسم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دنبال کردن گروه اول برای مخاطب مفید است. آن‌ها پیامکشان هم آموزنده است و برای کسی که گوش کند، درس دارد. حتی سکوتشان حرف دارد برای گفتن. پای صحبتشان، چیزی گیر عابرین گذری هم می‌آید؛ حتی اگر ظرفیت کلاس درسشان را نداشته باشند.
گروه دوم ولی هنوز حرف برای گفتن ندارند. تکرار می‌کنند تا یاد بگیرند. نوشتن، بیشتر برای خودشان مفید است، نه دیگران. این‌ها را معمولا دوستانشان می‌خوانند و با هم نظری رد و بدل می‌کنند و با هم رشد می‌کنند. ارزش همراهی کردن دارند، ولی ارزش دنبال کردن، نه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مشکل جایی شروع می‌شود که افرادی از گروه دوم، ادای گروه اول را دربیاورند، یا بدتر از آن، خودشان باورشان شود که از آن دسته‌اند. اول با رویای عضویت در گروه اول شروع می‌کنند و بعد به جای تمرکز روی شخصیت و پیشینهٔ اشخاص گروه اول، سعی می‌کنند بخشی از خروجی‌شان را کپی کنند. مخاطب هم امروز زیاد است. بالاخره تعدادی هستند که سره را از ناسره نشناسند و به دنبال این‌ها بیافتند. آن وقت این خودش می‌شود دلیل برای جذب مخاطب بیشتر و فریب خوردن بیشتر نویسنده و خیلی از اوقات، محروم شدنش از رشد واقعی؛ و البته، تلف شدن وقت مخاطبین.
دلم برای آنانی که ناخواسته در این ورطه می‌افتند، می‌سوزد، اما آنان که با علم به جهلشان، ادای علم درمی‌آورند، ارزش دل سوزی ندارند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان طور که گفتم، من از گروه دومم. یک تازه کار. پس وظیفه خود می‌دانم که صراحتا اعلام کنم این جا ارزش دنبال کردن ندارد. اگر وقت دارید، بروید سراغ افراد گروه اول و چیزی به خودتان اضافه کنید.&lt;/p&gt;</content><category term="متفرقه"></category></entry><entry><title>ترمینال‌های رنگی</title><link href="https://khoshi.net/colorized-ssh.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-24T00:00:00+03:30</published><updated>2022-02-24T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-02-24:/colorized-ssh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;چه طور بین ترمینال‌های مختلف گم نشیم و اشتباهی سرور پروداکشن رو ری‌استارت نکنیم؟&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;من خیلی از اوقات مجبورم هم‌زمان با سرورهای مختلفی کار کنم و ترمینال‌های متعددی برای ssh زدن به هر کدام باز کنم. گاهی اوقات آن‌ها را با هم اشتباه می‌گیرم و پیش آمده که به جای سرور دولوپ، سرور پروداکشن را ری‌استارت کنم. حتما راه‌حل‌های مختلفی برای حل این مشکل هست. کاری که من کردم این بود:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای هر کدام از سرورها، رنگی مشخص کردم و کاری کردم که وقتی به آن سرور وصل می‌شوم، ترمینال با رنگ خودش باز شود. در این صورت دیگر کمتر سرور آبی را با سرور قرمز اشتباه می‌گیرم!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مراحل اجرای این کار در اوبونتو از این قرار است:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ساختن کلید احراز هویت ssh و کپی کردنش تو سرورها&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ذخیره یوزر و آدرس سرورها در کانفیگ ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ایجاد پروفایل‌های مختلف در تنظیمات GNOME Terminal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نوشتن alias برای دستور ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;و یک تغییر اضافه برای تیماکسی‌ها&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;مرحله ۱ و ۲ را فقط برای این که این لیست کامل باشد نوشتم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۳. ایجاد پروفایل‌های مختلف در تنظیمات GNOME Terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من از ترمینال پیش‌فرض اوبونتو استفاده می‌کنم. در تنظیمات آن می‌توان پروفایل‌های متفاوتی ایجاد کرد. همیشه برایم سوال بود که این پروفایل‌ها به چه کار می‌آیند که به جواب سوالم رسیدم.
در Prefrences، پروفایل‌های جدیدی ایجاد کنید و نام پروفایل را برابر با نامی که در مرحله قبل برای هر سرور انتخاب کرده‌اید قرار دهید. بعد از ایجاد پروفایل، روی نامش کلیک کنید و در تب Colors، تیک گزینهٔ &lt;em&gt;Use colors from system theme&lt;/em&gt; را بردارید و رنگ دلخواه خود را تعیین کنید.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۴. نوشتن alias برای دستور ssh&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;متن زیر را متناسب با بش‌تان در zshrc. یا bashrc. یا هر جای دیگر که لازم است قرار دهید.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="nv"&gt;custom_ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="ss"&gt;()&lt;/span&gt; {
  &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; [[ &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=~&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class="ss"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;dev&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;api&lt;/span&gt;&lt;span class="ss"&gt;)&lt;/span&gt;$ ]]&lt;span class="c1"&gt;; then&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;gnome&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;terminal&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;with&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;profile&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span class="k"&gt;else&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span class="nv"&gt;fi&lt;/span&gt;
}
&lt;span class="nv"&gt;alias&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;custom_ssh&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;نام سرور و پروفایلی که من انتخاب کرده بودم، dev و api بود. هر نامی که در دو مرحلهٔ قبل تعیین کردید را با این‌ها جایگزین کنید و اگر بیشتر هستند، با "|" از هم جدایشان کنید و در همان جا بنویسید.
اجرای "source .bashrc" را بعد از ذخیره کردنش فراموش نکنید.
این هم از نتیجهٔ کار:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ssh" src="https://bayanbox.ir/view/8127303786134084568/ssh.gif"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر بخواهید، می‌توانید برای ssh به سرورهای جدید هم پروفایلی بسازید تا با سیستم خودتان اشتباه‌شان نگیرید. من اسم این پروفایل را گذاشته‌ام "ssh". کافی است "ssh $1" که بعد از else آمده را با این جایگزین کنید:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;gnome-terminal --window-with-profile ssh -- ssh $1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;۵. یک تغییر اضافه برای تیماکسی‌ها&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من برای کار بر روی سیستم‌های ریموت از تیماکس استفاده می‌کنم. به صورتی که معمولا یک سشن به نام من روی آن سرور هست و پنجره‌های مختلفی روی آن باز است. این جا نمی‌خواهم از قابلیت‌های tmux بگویم. با این تغییر، بعد از اتصال به سرور، مستقیم به سشن مورد نظر وصل می‌شوم و یا اگر سشنی با آن نام وجود نداشته باشد، ساخته می‌شود. بدیهی است که از قبل باید tmux روی سرور نصب باشد.
برای این کار کافی است به جای&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;gnome-terminal --window-with-profile $1 -- ssh $1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;این را جایگزین کنید:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt; gnome-terminal --window-with-profile $1 -- ssh $1 -t &amp;#39;tmux a -t khoshi || tmux new -s khoshi&amp;#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;تغییرات دیگری هم برای اتصال به vpn قبل از ssh به سرور (معمولا vpnهای سازمانی) هست که باشد برای بعد. در مورد دردسرهایم با vpnها و راه‌حل‌هایشان باید جداگانه توضیح دهم.&lt;/p&gt;</content><category term="فنی"></category><category term="لینوکس"></category><category term="ترمینال"></category></entry></feed>