<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>وبلاگِ خوشی</title><link href="https://khoshi.net/" rel="alternate"></link><link href="https://khoshi.net/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://khoshi.net/</id><updated>2022-06-30T00:00:00+04:30</updated><entry><title>سلیقه سینمایی من به روایت آمار</title><link href="https://khoshi.net/imdb.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-30T00:00:00+04:30</published><updated>2022-06-30T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-06-30:/imdb.html</id><content type="html">&lt;p&gt;برای مدت‌ها، تفریح اصلی من دیدن فیلم و سریال بود. هنوز هم هست، ولی نه به عنوان تفریح اصلی. از همان یکی دو سال اول برای پیدا کردنِ فیلمِ مناسب برای دیدن، گذرم به IMDb افتاد و یک حساب درست کردم و فیلم‌هایی که می‌دیدم را ثبت می‌کردم و امتیاز می‌دادم. امتیاز دادنم خیلی منظم نبود. ممکن بود فیلمی را فراموش کنم. معیار ثابتی هم برای امتیاز دادن نداشتم و صرفا یک چیزی ثبت می‌کردم. کم کم امتیاز دادن‌هایم چارچوبی پیدا کرد.&lt;br&gt;
امتیازِ پیش‌فرض، ۵ است. اگر فیلم را تا پایان، کامل ببینم، حداقل ۵ را می‌گیرد. اگر به هر دلیلی حوصله‌ام سر برود و فیلم را جلو بزنم یا نصفه رهایش کنم، متناسب با میزانی که بدم آمده از امتیازش کم می‌شود. هیچ وقت امتیاز ۱ نداده‌ام. هیچ وقت مجبور به دیدن چنین فیلمی نشده‌ام. این فیلم‌ها را بدون دیدن هم می‌شود تشخیص داد و کنارشان گذاشت.&lt;br&gt;
اگر فیلمی خوش ساخت باشد، می‌آید روی ۶. اگر غیر از آن چیز دیگری هم داشته باشد که خوشم بیاید، ممکن است تا ۸ هم برسد. ۸ به بالاها را معمولا می‌شود به دیگران هم پیشنهاد کرد. ۹ برای فیلم هایی است که چیزی ازشان می‌ماند. گاها بهشان فکر می‌کنم. ممکن است دوباره ببینمشان. ۱۰ها، ۹های عالی‌اند. کم اشتباه. آن هایی که هر وقت ببینمشان باز مزه می‌دهد. این ها معمولا جنبه شخصی پیدا می‌کنند. ممکن است نتوانم با کلمات توضیح دهم که یک فیلم چرا ۱۰ شده ولی تجربهٔ دیدنش فراتر از تصویر و صدا رفته. همان طور که گفتم، نمی‌توانم درست توضیحش دهم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مدتی پیش در IMDb بودم و داشتم لیست فیلم‌هایی که دیده‌ام را نگاه می‌کردم که متوجه شدم می‌توانم ازشان خروجی بگیرم و در قالب یک فایل csv دانلودشان کنم. شما وقتی فایل csv می‌بینید یاد چه می‌افتید؟ درست است. &lt;a href="https://pandas.pydata.org/"&gt;Pandas&lt;/a&gt;!&lt;br&gt;
یک نوتبوک باز کردم و فایل را لود کردم و شروع کردم به ور رفتن با آن. کار خاصی هم نکردم، صرفا کمی جمع و تفریق و کمی نمودار کشیدن. نتیجه‌اش در زیر آمده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چه اطلاعاتی در این فایل وجود دارد؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="head" src="https://bayanbox.ir/view/2636092278390815595/head.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سرجمع چند عنوان فیلم و سریال دیده‌ام؟&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;type       count
________________
movie:       853
short:        10
tvMiniSeries: 13
tvSeries:     59
tvSpecial:     8
video:         4
Total:       947
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;که مجموع زمانشان می‌شود:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="mf"&gt;219397&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;mins&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;152.36&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;days&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;میانگین امتیازی که من به فیلم‌ها داده‌ام، حدودا ۱ امتیاز پایین‌تر از میانگینِ کل کاربران است. برای مقایسهٔ تعداد فیلم‌ها بر اساس امتیازات، می‌شود نگاهی به این نمودار انداخت:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ratings distribution" src="https://bayanbox.ir/view/7333950525426551750/rating-distribution.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همین طور که مشخص است، امتیاز محبوب من (!) ۷ است. به هیچ فیلمی هم ۱ نداده‌ام. ۲ و ۳ و ۴ هم سهم بسیار کمی را به خود اختصاص داده‌اند. با دست باز صحیح می‌کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بهترین عناوین در هر نوع از نظر من:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="top 5" src="https://bayanbox.ir/view/4976716865198463895/top-of-each-kind.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;از آنجایی که کلا ۴ video دیده‌ام (اصلا فرق video با movie چیست؟) هر ۴ تایشان در لیست حضور دارند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;فیلم‌هایی که دیده‌ام تولید چه سال‌هایی بوده‌اند؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="count per year" src="https://bayanbox.ir/view/6536263889205795692/count-per-year.png"&gt;
مشخصا علاقه‌ام به فیلم‌های کلاسیک کمتر است. (۱۹۰۲ هم فیلم می‌ساختند؟)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در هر سالی چند فیلم دیده‌ام؟ که خیلی دقیق نیست، چون بعضی از فیلم‌ها را فراموش می‌کردم امتیاز بدهم و بعدا که در سایت می‌دیدمشان امتیازشان را ثبت می‌کردم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="watched per year" src="https://bayanbox.ir/view/5252771908555537462/watched-per-year.png"&gt;
اوج فیلم دیدنم برای سال ۲۰۱۹ بوده و انگار کم کم دارد به صفر می‌رسد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بیشتر از چه ژانر‌هایی دیده‌ام؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="genres" src="https://bayanbox.ir/view/8477955644776435410/genres.png"&gt;
تقصیر من نیست، کلا فیلم‌هایی که درام محسوب می‌شوند بیشترند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یک کاری که کردم این بود که اختلاف امتیازی که من به هر فیلم داده بودم را با امتیاز کلی فیلم اندازه گرفتم. به این صورت تفاوت سلیقه من با نظر عموم به چشم می‌آید. چه فیلمی را دیگران دوست داشته‌اند و من نه، یا برعکس. ۵ فیلم برتر بر این اساس:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="diff" src="https://bayanbox.ir/view/1489750020930049331/top-diff.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;با این که به اخراجی‌های ۲ امتیاز ۵ داده‌ام، اما باز هم در این لیست جا گرفته. امتیاز اخراجی‌ها ۴.۸ است؟ من که خیلی خندیدم!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مقایسهٔ ژانر‌ها با همین معیار:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="genres average" src="https://bayanbox.ir/view/6922607975191264300/genres-avg.png"&gt;
می‌دانستم که با فیلم ترسناک حال نمی‌کنم اما روحم هم خبر نداشت که به فیلم وسترن علاقه دارم! البته راستش امتیاز بالای وسترن و مستند بیشتر به خاطر این است که تعدادشان کم است و گزیده دیده‌ام.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سری هم به عوامل فیلم‌ها بزنیم. کدام کارگردان‌ها را دنبال می‌کنم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="directors" src="https://bayanbox.ir/view/2649351484639625015/count-per-directors.png"&gt;
محبوب‌ترین هایشان بر اساس میانگین امتیاز:
&lt;img alt="directors average" src="https://bayanbox.ir/view/6577106460616939000/directors-avg.png"&gt;
بیشتر از کدام بازیگران فیلم دیده‌ام؟
&lt;img alt="acts" src="https://bayanbox.ir/view/2644768404352618284/acts.png"&gt;
(نمی‌دانم چرا زیر این نمودار تعداد فیلم‌ها را به صورت اعشاری نشان داده می‌شود. نتوانستم درستش کنم. اگر راهش را می‌دانستید و مرا هم در جریان قرار دهید، خوش‌حال می‌شوم.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;و دست‌های پرکار پشت پرده:
&lt;img alt="crew" src="https://bayanbox.ir/view/4630087938799969252/crew.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همهٔ این نمودارها و بیشتر از این‌ها در &lt;a href="https://colab.research.google.com/drive/1NARGnPz5qikv69UsszWinbYjhqdejdY2"&gt;این نوت‌بوک&lt;/a&gt;
] آمده. اگر شما هم امتیاز فیلم‌هایی که دیده‌اید را در imdb ثبت کرده‌اید، می‌توانید آن را از داخل سایت اکسپورت کنید و با استفاده از این نوت‌بوک، این نتایج را برای فیلم‌های خودتان ببینید.&lt;/p&gt;</content><category term="فنی"></category><category term="فنی"></category><category term="فیلم"></category></entry><entry><title>اشتباه</title><link href="https://khoshi.net/mistake.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-25T00:00:00+04:30</published><updated>2022-05-25T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-05-25:/mistake.html</id><content type="html">&lt;p&gt;از &lt;a href="https://motamem.org/%d8%af%d8%b1%d8%b3-%da%af%d8%b1%d9%81%d8%aa%d9%86-%d8%b4%da%a9%d8%b3%d8%aa-%d9%85%d9%88%d9%81%d9%82%db%8c%d8%aa-%da%86%db%8c%d9%be-%d9%87%db%8c%d8%ab/"&gt;این&lt;/a&gt; پست متمم شروع شد. دعوت به گفت و گویی در مورد این جمله:
&lt;img alt="شکست" src="https://motamem.org/wp-content/uploads/2018/08/chip-heath-fail-fast.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اولش جمله منو جذب نکرد. بعد که شروع به خواندن کامنت‌ها کردم، کم کم جالب‌تر شد.
این حرف‌ها قرار بود یک کامنت باشن، زیر همون پست. بعد که نوشتمش، دیدم شخصی‌تر از فضای متممه. از طرفی هم دیگه نوشته بودمش، گفتم به این بهانه این جا رو هم به‌روز کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کلا نظرات حول دو تا موضوع بود.
۱. اقدام نکردن
۲. قبول نکردن شکست
یا اصلا کاری نمی‌کنیم که بخوایم شکست رو سرمایه کنیم، یا اونقدر شکستمون رو قبول نمی‌کنیم که دیر میشه و هزینه‌ش زیاد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعضی وقتا هم میشه که فکر می‌کنیم از شکست درس گرفتیم. یه نتیجهٔ ساده‌انگارانه از یه موقعیت برداشت کردیم. مثلا تو یکی از نظرات نوشته بود که برای شروع یکی از کارهاش چک داده بوده و بعد که موعدش رسیده بوده مجبور شده بوده ماشینش رو بفروشه. بعد این درس رو گرفته بود که چک دادن کار بدیه و تا آخر دیگه همچین کاری نکرده! واقعا مشکل از چک بوده؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من کلا کم شکست خوردم. خیلی کم. بزرگترین شکستم، مشروط شدن یک ترم تو دانشگاه بوده! اصلا ریسک‌پذیر نیستم. اگه احتمال بدم تو کاری ممکنه شکست بخورم و هزینه‌ای متحمل بشم، اصلا سمتش هم نمیرم. تا جایی که تو بازی‌هایی که بلد نیستم هم به زور شرکت می‌کنم. ماه‌ها طول کشید تا یه دست با بچه‌های شرکت FIFA بازی کنم. چون می‌دونستم قراره ببازم! و وقتی تن به بازی کردن دادم که دیگه بهونه‌ای برای فرار نداشتم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این جمله یه جورایی شبیهِ همون جملهٔ نیچه‌س:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;آن چه مرا نکُشد، قوی‌ترم می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;شکستی که به قدر کافی زود هنگام باشه، با احتمال کمتری می‌تونه کشنده باشه. سرمایه گذاری و قوی‌تر شدن هم شبیه‌ن دیگه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چیزی که تو نظرات به چشمم اومد این بود که بعضیا به جای شکست، از لفظ باختن استفاده کرده بودن؛ یا اشتباه کردن. این الفاظ یه موقعیت برگشت پذیر رو نشون میدن. یه زمین خوردن که میشه بعدش بلند شد. اما شکست، غیر قابل برگشته. چیزی که می‌شکنه به این سادگیا درست نمی‌شه. که این مطلب رو هم قبلا از خود استاد شنیده بودم. یادم نیست کجا. با خوندن نظرات برام یادآوری شد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کامنت‌ها رو که می‌خوندم، کم کم در پس‌زمینهٔ ذهنم آهنگ اشتباه، اثر بهرام نورایی، پخش شد. با این که مدت‌ها بود گوشش نکرده بودم.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;وقته اینه که بگم که اشتباه کردم&lt;br&gt;
زنده باد اشتباهِ خوبِ من&lt;br&gt;
کردنی ترین اشتباه زندگیم&lt;br&gt;
اشتباهِ خوبِ من&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;حالا که می‌بینم، احتمالا بزرگ‌ترین اشتباه من، اشتباه نکردن بوده. در واقع بازی نکردن. شروع نکردن. که با تکرارش، دست به اشتباه‌های بزرگ‌تری زدم. اگه قراره از اشتباه درس بگیریم، باید اشتباهات جدید بکنیم.
باید قبل از این که این روند به شکستم تبدیل بشه، به سراغ اشتباه‌های جدید برم. کردنی‌ترین اشتباه(های) زندگیم، اشتباهِ(های) خوبِ من...&lt;/p&gt;</content><category term="other"></category><category term="شخصی"></category></entry><entry><title>کتاب | درک یک پایان</title><link href="https://khoshi.net/the-sense-of-an-ending.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-17T00:00:00+04:30</published><updated>2022-05-17T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-05-17:/the-sense-of-an-ending.html</id><content type="html">&lt;p&gt;از بحث‌های فلسفی حول خودکشی و چیز‌های دیگر، شخصیت جذاب ایدرئین و طنزِ موجود در نثر حرفی نمی‌زنم. غیر از این‌ها، کتاب از ابتدا دارد هشدار می‌دهد که هر روایت و هر روایت‌گری قابل اعتماد نیستند. تمام تلاشش را می‌کند تا با پر رنگ کردن ضعف حافظه، برداشت‌های شخصی و بحث‌های فلسفی در مورد روایتگران بگوید که نمی‌شود به تاریخ اعتماد کرد.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;باید به عقب برگردم و نگاهی به چند حادثه بیندازم که حالا به صورت حکایت واقعی درآمده‌اند، به صورت خاطره‌هایی شبیه به واقع که زمان آن‌ها را تغییر شکل داده و به قطعیت مبدل کرده است.&lt;br&gt;
اگر هم دیگر نتوانم از چیزهایی که واقعا رخ داد مطمئن باشم، دست کم می‌توانم نسبت به تأثیرات ذهنی بر جا مانده از آن‌ها صادق باشم. بیش از این از من ساخته نیست.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;تاریخ یقینی‌ست که در نقطه تلاقی نارسایی حافظه و نابسندگی مدارک حاصل می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;به نظر من، این آغازی بر پایان رابطه ما بود. یا شاید من این جور به خاطر سپرده‌ام که این طور به نظر برسد، و تقصیر را به گردن او بیندازم؟&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;باز هم تاکید کنم که این استنباطِ اکنون من از چیزی‌ست که آن وقت اتفاق افتاد. یا بهتر بگویم، یادماندهٔ من از استنباط آن روزم از رخدادِ آن زمان است.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;به این حرف‌های گنگ در مورد حافظه بسنده نمی‌کند و تمام روایت خودش را هم زیر سوال می‌برد:  &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;شاید این حرف به نظرتان یاوه بیاید. یاوه‌ای موعظه‌مانند و خودتوجیه‌گر. چه بسا عقیده داشته باشید که رفتار من با ورونیکا مانند همه مردانِ بی‌تجربه بود، و «نتیجه‌گیری»هایم همه آب برمی‌دارد. برای مثال، «پس از آن که قطع رابطه کردیم شبی را با من گذراند» را می‌توان به آسانی برگرداند به «پس از آن که شبی را با هم گذراندیم، از او جدا شدم». و نیز شاید فکر کنید که فوردها خانواده‌ای از طبقه متوسط عادی انگلیسی بودند و من دارم خصمانه تئوری‌های قلابی آسیب‌دیدگی را به آن‌ها می‌چسبانم؛ و خانم فورد مدبرانه دلواپس من نبود، بلکه به دخترش وقیحانه حسادت می‌کرد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;این بند را که خواندم، خواندن را متوقف کردم. با آن همه هشدارهای قبلی، من باز هم حرف‌های راوی را تمام و کمال پذیرفته بودم؟ چرا من همهٔ روایت‌های اول شخص در همهٔ داستان‌ها را بی چون و چرا می‌پذیرفتم؟ در کتاب‌های غیر داستانی کمی با شک به حرف‌ها نگاه می‌کنم اما روایت‌های شخصی تماما درست در نظر گرفته می‌شوند. مگر منبع دیگری هم هست که بخواهم گفته‌های گوینده را با آن بسنجم؟ آیا این نشان دهندهٔ اعتماد بیش از حد من به روایت خودم از حقیقت است؟&lt;br&gt;
این جا برگشتم و دوباره از اول فصل خواندم. با شک و تردید بیشتر. شاید بشود تمام داستان‌ها را دوباره خواند؛ این بار با در نظر گرفتن قصد و غرضِ پنهان راوی، یا بیماری‌اش یا هر دلیل دیگری که راوی را زیر سوال می‌برد. قبلا در کتاب همزاد با راویِ نامطمئن مواجه شده بودم، اما آن هم باعث نشده بود که من اعتمادم را به اول شخصِ قضیه از دست بدهم. قصد و غرض پنهان من از روایتی که از داستان زندگی‌ام دارم چیست؟ چقدر می‌توانم به خودم اعتماد کنم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بعد از این که مشکل در فصل اول مطرح شد، فصل دوم می‌خواست ابعاد آن را نشان دهد و اگر بتواند، درمانش کند. با ضربه‌های پشتِ هم تلاش می‌کرد تا بالاخره جا بیافتد. هر بار که ویکتوریا به تونی می‌گفت «تو حالی‌ات نیست، هیچ وقت حالی‌ات نبود.» من تلاش می‌کردم به خودم نگیرم اما غافلگیری‌های داستان را نمی‌شد نادیده گرفت. تا آن ضربهٔ نهایی که ویکتوریا مستقیم در چشمانم خیره شد و با قطعیت گفت:«تو هنوز حالی‌ات نیست. هیچ وقت حالی‌ات نبود، هیچ وقت هم نخواهد بود. پس بی‌خود به خودت زحمت نده.»  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;واقعا حالی‌ام نخواهد شد؟&lt;/p&gt;</content><category term="books"></category><category term="کتاب"></category></entry><entry><title>کتاب | حدیث بندگی و دلبردگی</title><link href="https://khoshi.net/prayer.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-03T00:00:00+04:30</published><updated>2022-05-03T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-05-03:/prayer.html</id><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;تفاوت خدای فیلسوفان و خدای پیامبران در این است که خدای پیامبران را می‌توان به دعا خواند، اما دربارهٔ خدای فیلسوفان فقط باید جدال و جنجال کرد. فیلسوفان همچون ریاضیدانانی که به حل معمایی ریاضی مشغولند، گره از کار فروبستهٔ خدا می‌گشایند، اما پیامبران همچون عاشقانی که با معشوقی نازنین نرد عشق می‌بازند، سخن از لطف و لطافت آن محبوب جمیل می‌گویند و دست مردم را در دستان نرم و پرنوازش او می‌گذارند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;این کتاب در مورد دعاست.&lt;br&gt;
جسته و گریخته در این باره چیزهایی خوانده و شنیده بودم، اما هیچ وقت روی آن دقیق نشده بودم. شکر خدا، در این ماه رمضان، خواندن این کتاب بهانه‌ای شد تا بتوانم از زوایای مختلفی به آن نگاه کنم.
کتاب رویکرد عرفانی دارد و درک (یا پذیرش) خیلی از مطالبش برایم دشوار بود و هست. در آن از تفاوت خدای فیلسوفان و پیامبران، تفاوت رابطهٔ «علت و معلول» با رابطهٔ «سوال و اجابت» صحبت شده. دعا را هدف و نه وسیله معرفی می‌کند. به ضرورت دعا و کارکرد تربیتی آن، و نقشی که برای روح دارد می‌پردازد. تاثیر دعا در سرنوشت و ارتباط آن با قضا و قدر را بررسی می‌کند. در مورد معنای گناه و توبه، ارتباط خوف و رجا و شجاعت، و برخی از دیگر واژه‌های رایج در ادبیات دینی بحث بحث می‌کند. یکی از مفاهیمی که در کتاب به آن اشاره شده و من قبلا در موردش نشنیده بودم، مفهوم بداء بود. به این معنی که اراده خدا قابل تغییر است. در کتاب به نقل از شهید مطهری آمده که:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;آیا علم خدا تغییرپذیر است؟ آیا حکم خدا قابل نقض است؟ آیا دانی می‌تواند در عالی اثر بگذارد؟ جواب همه این‌ها مثبت است. بلی؛ علم خدا تغییرپذیر است. یعنی خدا علم قابل تغییر هم دارد. حکم خدا قابل نقض است. یعنی خدا حکم قابل نقض هم دارد. بلی، دانی می‌تواند در عالی اثر بگذارد. نظام سفلی و مخصوصا اراده و خواست و عمل انسان بلکه اختصاصا اراده و خواست و عمل انسان می‌تواند عالم علوی را تکان بدهد و سبب تغییراتی در آن بشود؛ و این عالی ترین شکل تسلط انسان بر سرنوشت است.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;گمان می‌کنم تا کنون در حال پرستش خدای دیگری بوده‌ام. کنجکاو شدم بیشتر در مورد این مفهوم بدانم.&lt;br&gt;
کتاب به ادبیات برخی دعاها می‌پردازد و از ادب آن‌ها حرف می‌زند. مطالب مطرح شده در آن بیش از این هاست. بیشتر از این اشاره تیتروار هم میسر نیست.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حالا اشکالش کجاست؟ همان طور که گفتم، رویکرد عرفانی دارد. نه آن قدر فلسفی‌ است و برای مطالبش استدلال و دلیل عقلی آورده، و نه تلاشی کرده تا ادعاهایش را با دلایل نقلی محکم کند. بیش از این که از آیات و روایات نقل کرده باشد، در آن اشعار مولوی به چشم می‌خورد. شاکله‌اش اساسا بر مبنای مثنوی است و گاهی رسما به آن استناد کرده.&lt;br&gt;
به گمان من چنین رویکردی جا را برای سلیقه باز می‌گذارد و ادبیات، بستر متقنی برای بنا کردن اندیشه نیست.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در مجموع برای منی که ندرتا به خواندن برخی از دعاها می‌پرداختم که درکی ازشان نداشتم، کمک کرد تا کمی در مورد معنا و جایگاه دعا فکر کنم.&lt;/p&gt;</content><category term="books"></category><category term="کتاب"></category><category term="مذهبی"></category></entry><entry><title>به بهانهٔ Another Round</title><link href="https://khoshi.net/druk.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-18T00:00:00+04:30</published><updated>2022-04-18T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-04-18:/druk.html</id><content type="html">&lt;p&gt;من از دیدن فیلم Another Round خیلی لذت بردم. موضوع جالب؛ بازیگری‌های عالی؛ فیلم‌برداری و نورپردازی و موسیقی و صدا و احتمالا دیگر مسائل فنی که من ازشان سر در نمی‌آورم هم بی‌نقص بودند. طنزِ به اندازه، که تحمل فیلم را برای مخاطب کم حوصله، آسان کند و درامِ به اندازه که فیلم در اندازهٔ یک اثر معمولی نماند و با تاثیر احساسی، در یاد مخاطب بماند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;داستان فیلم در این مورد است که فیلسوفی گفته که به نظرش الکل در خون انسان، کمتر از حد طبیعی است! سخنی که به سختی می‌شود معنایی برای آن در نظر گرفت! ۴ معلم تلاش می‌کنند این حرف را به صورت عملی بسنجند. یعنی الکل خونشان را به حد طبیعی برسانند و ببینند چه تاثیری دارد.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[از این جا به بعد حاوی اسپویل است.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هر چند که فیلمی نیست که با اسپویل شدن خراب شود. یعنی من خودم بار دوم هم که می‌دیدمش، به اندازهٔ بار اول از آن لذت بردم. حرف فیلم در مورد این است که ما زندگی را زیادی جدی می‌گیریم. &lt;strong&gt;کمی مستی برای زندگیِ طبیعی، لازم است.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
و در انتقال این پیام به شدت موفق بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما موضوع دیگری که نظر من را جلب کرد، تاثیر روابط در زندگی بود. این که رابطه داشتن، مسئولیت می‌آورد و آزادی آدم را محدود می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="nikolaj" src="https://bayanbox.ir/view/8770426570289376621/nikolaj.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;آزادترین شخص در این جمع، تامی بود. کسی که تنها زندگی می‌کرد و مسئولیتی در قبال هیچ کس، غیر از سگ پیرش، نداشت. حتی از نظر شغلی هم، به عنوان یک مربی ورزش، نسبت به عملکردش حساسیت کمتری در مقایسه با دیگر معلم‌های مدرسه بود. در آخر هم تنها کسی که توانایی تحمل حدی از سرخوشی و لغزش را نداشت، او بود. دیگرانی که در بند روابط بودند، با آزادی کمتر، ثبات بیشتری داشتند و توانستند از مرحلهٔ سوم آزمایش هم جان سالم به در ببرند اما این انحراف از مسیر برای او زیادی بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کسی که تنها زندگی می‌کند، درست است که در گیر مسئولیت‌‌ها و محدودیت‌ها نیست، اما از تکیه کردن به دیگران هم محروم می‌شود. این فقط در مورد کمکِ مستقیم دیگران نیست. وجود دیگران در زندگی ما، تاثیری ذهنی و رفتاری هم در ما می‌گذارد.&lt;br&gt;
برای مثال من اگر با خانواده‌ام زندگی کنم، ممکن است دیگر به راحتی نتوانم شب را بیرون بگذرانم. نه این که آن‌ها واقعا حرفی به من بزنند، وجودشان خط قرمزهایی در نگاه من ایجاد می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align="center"&gt;&lt;img alt="free" src="https://bayanbox.ir/view/659746370417633349/free.gif"&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th align="center"&gt;&lt;img alt="related" src="https://bayanbox.ir/view/7108709230773715803/relation.gif"&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align="center"&gt;آزاد (کم مانده تا از صفحه بیافتد بیرون)&lt;/td&gt;
&lt;td align="center"&gt;وابسته&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;محدودیت و ثبات، با هم می‌آیند. هر دو یک چیزند. ما به آن چیز می‌گوییم رابطه.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;در آخر، نکات زیر هم به ذهنم می‌آید که همه به نوعی تکرار همان حرف‌های بالا هستند:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;آزادی، آن قدرها هم مقدس نیست. مخصوصا اگر تعریفی برایش نداشته باشیم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ثبات ارزش است؟ نمی‌دانم؛ من حدی از ثبات را در افراد می‌پسندم. &lt;em&gt;با شخص بی‌ثبات، نمی‌شود رابطهٔ سالمی برقرار کرد.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;فرار از تعهد، و در نتیجه بی‌نصیب بودن از ثبات، ریسکِ سرخوشی را بالا می‌برد. با انتخابِ حساب شدهٔ روابط، می‌توان از مزایای تعهد به خوبی بهره‌مند شد.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;تعهدهای بیش از حد، می‌تواند آن قدر ما را محدود کند که جای هیچ گونه سرخوشی باقی نماند.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کمی مستی و سرخوشی برای زندگی ضروری است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برای سرخوشیِ کافی و مطمئن، داشتن ارتباط، ضروری است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;این سرخوشی فقط مصرف الکل نیست. شاید اوج لذت این معلمان، نه از مستی در بار، که از مستی در مدرسه بود. در چشم من، ماهیت این رفتار، بیشتر فراتر رفتن از چارچوب‌ها بود، تا مصرف الکل. هماهنگ کردن برنامهٔ قایق سواری، بدون توجه به همهٔ محدودیت‌ها هم نمونه‌ای از این سرخوشی است. شاید گاهی یک تنوع بدون دلیلِ قانع کننده، بتواند شادی آفرین باشد. همواره خوب بودن، همواره منطقی بودن و همواره &lt;strong&gt;هوشیار&lt;/strong&gt; بودن خسته کننده و حوصله سر بر است.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;فقط &lt;strong&gt;کمی&lt;/strong&gt; سرخوشی ضروری است. مستی زیاد می‌تواند برای دیگران آزار دهنده باشد (اصلا ارتباطِ &lt;em&gt;رابطه&lt;/em&gt; و &lt;em&gt;سرخوشی&lt;/em&gt; همین جاست.) و حتی منجر به فاجعه شود.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="movies"></category><category term="فیلم"></category></entry><entry><title>غر زدن</title><link href="https://khoshi.net/nagging.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-05T00:00:00+04:30</published><updated>2022-04-05T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-04-05:/nagging.html</id><content type="html">&lt;p&gt;یکی از چیزهایی که واقعا از آن بدم می‌آید، &lt;strong&gt;غر زدن&lt;/strong&gt; است. خیلی زود عصبی‌ام می‌کند. شخص و موضوعش هم مهم نیست. شاید برخی‌ها حق داشته باشند غر بزنند، ولی این باعث نمی‌شود که حال من از این رفتار بد نشود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«غر» در نظر من چند ویژگی اصلی دارد:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;۱. اعلام نارضایتی&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;این که واضح است. غر زدن حتما بر اثر موضوعی است که مطابق میل شخص نیست. این مورد توضیح خاصی ندارد.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;۲. بی‌اثر&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;غر زدن کاملا بی‌اثر نیست. مگر می‌شود گفتن و نگفتنِ حرفی هیچ فرقی با هم نداشته باشد؟ غر زدن احتمالا شخصِ غرغرو را در کوتاه مدت کمی سبک می‌کند. گاهی هم توهمِ انجام فعالیتِ اثر بخش به او می‌دهد. مثل کسی که از پشتِ یک اکانت توییتر در حال مبارزه است! دیگر اثرش هم در اکثر مواقع، خرد کردن اعصاب دیگران است.
اما ویژگی غر به نظر من این است که روی موضوعِ مورد بحث، تاثیری ندارد. غر زدن با آگاهی دادن، انتقاد کردن یا مطالبه کردن فرق دارد. غر زدن مثلِ غیبت کردن پشت سرِ رئیسِ اداره می‌ماند، نه مثل انتقال نا رضایتی به طور مستقیم به او.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;۳. تکراری&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;من بیان یک نارضایتی، برای اولین بار را مصداق غر زدن به حساب نمی‌آورم. اولین بار می‌تواند درد دل باشد، یا نوعی اطلاع رسانی. یا حتی تلاشی واقعی برای تغییر شرایط. ولی وقتی معلوم شد اعلام نارضایتی به این شیوه نمی‌تواند وضع را بهتر کند، تکرار، همان حرف را به غر تبدیل می‌کند. اگر ۱۰ بار اول حرفی اثر نگذاشته، احتمالا ۱۰ بار بعدی هم اثر نخواهد گذاشت. حداقل نه به این شیوه. با هر بار تکرارِ آن، احتمال تاثیرش کمتر می‌شود، نه بیشتر. گفتم، این با یک مطالبهٔ جمعی فرق می‌کند. این که تعداد زیادی آدم نارضایتی‌شان را اعلام کنند، با تکرار آن نارضایتی توسط یک نفر متفاوت است. اعلام نارضایتی برای بار اول، خیلی هم پسندیده است. اگر اثر نکرد چه؟ خب عینا تکرار کردنش هم اثر نخواهد کرد، باید به فکر راه دیگری بود. یک بیان جدید یا یک رفتار و حرکتِ عملی یا ... .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حالا من خودم از دستِ غر زدنِ دیگران، کم غر نمی‌زنم. گفتم یک بار هم به صورت مکتوب این نارضایتی را اعلام کنم، شاید اثر کرد!&lt;/p&gt;</content><category term="other"></category><category term="شخصی"></category></entry><entry><title>به بهانهٔ دنیای سوفی</title><link href="https://khoshi.net/sofies-welt.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-27T00:00:00+04:30</published><updated>2022-03-27T00:00:00+04:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-27:/sofies-welt.html</id><content type="html">&lt;p&gt;بار اول این کتاب را در دوران دبیرستان خواندم. آن طور که باید، نخواندمش. یعنی اصلا بلد نبودم که چگونه باید کتاب خواند. تا آن موقع صرفا تعدادی رمان نوجوان و داستان‌های فانتزی خوانده بودم. با سرعت و عجله تمامش کردم که ببینم آخرش چه می‌شود! اسامی و نظرات هم آن قدر زیاد بود که چیز زیادی در خاطرم نماند. چند سال بعد، بعد از این که این طرف و آن طرف اسمش را زیاد شنیدم، تصمیم گرفتم سر حوصله مرورش کنم و یادداشت‌هایی از آن بردارم. در سررسیدی که نمی‌دانم چه شد. یادداشت‌هایم به صورتی بود که نام فیلسوف و سال‌های زندگی‌اش را می‌نوشتم و بعد در یک بند نظرش را با زبان خودم خلاصه می‌کردم. این بار هم اکثر اسامی را فراموش کردم اما برخی از نظرات در خاطرم مانده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما روشن‌ترین چیزی که در ذهنم هست، این است که جلوی نام هر فیلسوف، دو عدد که با خط تیره از هم جدا می‌شدند می‌نوشتم. فرقی نداشت که باشد. اهل کجا باشد و چه حرفی زده باشد. همه‌شان دو عدد داشتند. سال تولد و سال مرگ. در نظریاتشان تفاوت‌های زیادی داشتند اما وجه اشتراک همه‌شان همین بود. از سقراط و افلاطون، تا دبوار و آکویناس؛ همه‌شان مرده بودند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یادگاری من از این کتاب، فکر کردن‌های گاه و بی‌گاه به عدد دوم زندگی خودم و دیگران است. عددی که وجودش قطعی است و خیلی هم دور نیست. فرقی نمی‌کند چه بگوییم و به چه چیزی اعتقاد داشته باشیم. به یاد مرگ باشیم یا نه. تنها احتمال قطعی در مورد زندگی، مستقل از افکار و کرده‌ها و داشته‌هایمان، این است که تمام می‌شود. تمامش به سادگیِ یک خط تیره بین دو عدد و اگر خیلی بزرگ شویم، یک نقل قول کنارش.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;حالا قبل از هر تصمیمی، (اگر یادم باشد) دوباره از خودم می‌پرسم «واقعا ارزشش را دارد؟»&lt;/p&gt;</content><category term="books"></category><category term="کتاب"></category><category term="مرگ"></category></entry><entry><title>جا مانده از جهادی</title><link href="https://khoshi.net/jahadi.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-20T00:00:00+03:30</published><updated>2022-03-20T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-20:/jahadi.html</id><content type="html">&lt;p&gt;در سال‌های گذشته، معمولا این موقعِ سال جور می‌شد که به عنوان اردوی جهادی، به روستاهای جنوب کرمان بروم. امسال به دلایلی نشد. وقتی باید آن جا باشی و نیستی، بهتر می‌شود از آن جا بودن گفت. در زمان‌های دیگر، آن قدر مشغله و روزمرگی زیاد است که کمتر به یاد روزهای اردوهای جهادی می‌افتم، وقتی هم که آن جایم، شرایط فرق می‌کند. در آن جا وقتی برای گفتن نیست، آن جا جای کار کردن است و اگر فرصتی باشد، فکر کردن.&lt;br&gt;
حرف که زیاد می‌شود در این باره گفت. فعلا به گفتن تعدادی از مزایا و معایب اکتفا می‌کنم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;مزایا&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;۱. سفر&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;سفر است دیگر. چیزی در یک مسافرت معمولی نیست که در این اردو نباشد.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۲. دیدن زندگی روستایی&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;در همهٔ سفرها این فرصت به دست نمی‌آید. فکر می‌کنم برای کسی که در ایران زندگی می‌کند، مهم است که بداند درصد زیادی از جمعیت کشورش در چه وضعیتی زندگی می‌کند. منظورم وضعیت بدی نیست، بعدا از محرومیت می‌گویم. همه در روستا محروم نیستند. گله داران و باغدارانی هستند که سرمایه‌شان از برخی سرمایه داران ساکن در شهر هم بیشتر است، اما در روستا و با مناسبات اجتماعی و فرهنگی و جغرافیایی آن جا زندگی می‌کنند. قطعا زندگی در همهٔ روستاها به یک شیوه نیست، اما همه‌شان ویژگی‌های مشترکی و تفاوت‌هایی اساسی با شهر دارند که شناختشان برای یک شهر نشین، تجربهٔ خوبی خواهد بود.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۳. محرومیت&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;مقصد اردوهای جهادی (معمولا) روستاهای محروم و کم برخوردار است. دیدن محرومیت هم نعمتی است که چشم آدم را به نعمت‌هایی که نسبت بهشان نابینا شده، باز می‌کند. اصلا دیدن این همه اختلاف در سطح زندگی می‌تواند مفید باشد. مصرفِ خود من در روزهای بعد از اردو، تا زمانی که هنوز تصاویرِ تبلیغات و دیگر هیاهوی شهر جایگزین خاطراتِ سفرم نشده، کم مصرف‌تر و ساده‌زیست‌ترم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۴. همنشینی با دوستان&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;سفر رفتن به همراه حداقل ۲۰ - ۳۰ نفر دیگر مزهٔ خودش را دارد. آن هم با هم‌سفرها و آشناهای چند ساله.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۵. آب و هوا&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من ساکن تهران هستم. خب معلوم است که کیفیت هوای آن جا از نظر آلودگی بهتر است. تابستان هایش گرم است اما هوای اول بهارش مطبوع است. با این که از ابتدای متن خیلی تلاش کردم، اما خیلی شبیه انشاهای «تعطیلات خود را چگونه گذراندید» شد.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۶. رهایی از دغدغه&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;در زمان تعطیلات و در سفر معمولا قرار است که این اتفاق بیافتد اما آن قدر دل‌مشغولی هست که این هدف همیشه به راحتی به دست نمی‌آید. غیر از محیطِ روستایی، سبک زندگی در آن جا به کمک می‌آید تا دیگر نگرانی‌ها کمرنگ شود. کار بدنی در بیشتر طول روز، برای منی که در روزهای عادی بیشتر از کله‌ام کار می‌کشم تا از بدنم، نوعی استراحت ذهنی محسوب می‌شود. این فراقت با بیکاری و استراحت مطلق سخت‌تر میسر می‌شود. چرا که فکر و خیال آدم را رها نمی‌کند. اما کار بدنی و مشغولیتی که فشار ذهنی نمی‌آورد، فرصت استراحت برای ذهن را بهتر فراهم می‌کند.&lt;br&gt;
غیر از آن خیلی از دغدغه‌های بی‌معنی دیگر هم آن جا وجود ندارد. همه لباس یک دست می‌پوشند پس دیگر نیازی نیست که نگران ظاهر خود باشیم. زمان خواب و بیدار شدن مشخص است و وقت کم نمی‌آید. نگران تهیه غذا و به دست آورد رزق نیستیم و می‌دانیم که شاید غذا کم‌تر یا ساده‌تر، اما هر چه هست، می‌رسد و با شکم خالی نخواهیم خوابید. تنها دغدغه این است که کار را برسانیم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۷. مفید بودن&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من نمی‌دانم ساختن خانه یا آبرسانی به یک روستا در بلند مدت واقعا باری از مشکلات کم می‌کند یا نه، اما قطعا در کوتاه مدت از زحمت زندگی بعضی افراد می‌کاهد. همین دانسته این حس را به آدم می‌دهد که کاری که انجام می‌دهد پوچ نیست و از آن خیری به دیگران می‌رسد. این حس مفید بودن هم خوشایند است و هم سازنده.&lt;br&gt;
غیر از مفید بودن، «خوب» بودن هم در اردوی جریان دارد. این جا کسی به اجبار نیامده، و هیچ کاری هم اجباری نیست. با این حال تقریبا همهٔ افراد با انگیزهٔ مثبت به کارشان می‌پردازند. کسی از زیر کار درنمی‌رود. در این مدت چنان جوی قالب می‌شود که نه تنها افراد از زیر مسئولیت‌هایشان شانه خالی نمی‌کنند، که گاهی در انجام کارهای بیشتر هم با هم رقابت می‌کنند.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۸. آرامش&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;سرعت زندگی در روستا کم‌تر است. آن جا کم سر و صداتر، کم جمعیت‌تر و به طور کلی ساده‌تر است. این موضوع برای من خوشایند است. این خلوتی در کنار ۳ مورد قبلی، آرامش عمیقی برای آدم ایجاد می‌کند. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;و برای مسلمان‌تر ها:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۹. نماز اول وقت و جماعت&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;برنامه خواب و ساعت و کارها برای این موضوع مناسب است.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۱۰. گناه کمتر&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;جو و شرایط این گونه ایجاب می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;معایب&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;۱. مفید نبودن&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ساختن خانه‌های غیر اصولی در جایی خشک و به دور از امکانات است چقدر کار درستی است؟ یا ساخت مدرسه در روستایی که مشکل آب شرب دارند؟ همان‌طور که گفتم این کارها در کوتاه مدت قطعا بی‌فایده نیستند و اگر تدبیر جامع‌تری نباشد، همین‌ها هم ضروری (و ناکافی) محسوب می‌شوند. اما قطعا نیاز به مدیریت و تدبیر جامعی است تا به این تلاش‌ها جهت داده شود و کارهای جدی‌تر با آثار بلندمدت انجام داده شود. راستش شنیده‌ام برخی گروه‌های جهادی دارند کارهای جدی‌تری می‌کنند. کارشناسی شده و اصولی‌تر ولی خودم فرصت آشنایی و همکاری با این گروه‌ها را نداشته‌ام.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۲. تاثیر منفی روی محلی‌ها&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;جمعی از بچه‌های شهری که معمولا گیر نیازهای اولیه زندگی نبوده‌اند و اکثرا وضع بدی ندارند، با فرهنگ و رفتارهای طبقه و محل سکونت خود به روستایی محروم می‌روند. اگر تعامل جهادگران با روستاییان مدیریت نشود، ممکن است برخی فرهنگ‌های نادرست به روستاییان منتقل شود.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۳. از دست دادن گزینه‌های جایگزین&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;این نکته منفی محسوب می‌شود؟ اگر بخواهیم حسابش کنیم، بالاخره در همه تصمیمات وجود دارد. ما با انتخاب یک گزینه، گزینه‌های دیگر را از دست می‌دهیم. با رفتن به اردوی جهادی از مهمانی‌های فامیلی یا سفری تفریحی یا حتی اردوی راهیان نور را از دست می‌دهیم.&lt;/p&gt;</content><category term="other"></category><category term="شخصی"></category></entry><entry><title>چرا وب۳ کار نمی‌کند؟</title><link href="https://khoshi.net/web3.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-05T00:00:00+03:30</published><updated>2022-03-05T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-05:/web3.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;وب۳ برای ماندگاری با چه مشکلاتی مواجه است؟&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;من نه متخصصم، نه مترجم. متن زیر، برداشت‌های من از &lt;a href="https://moxie.org/2022/01/07/web3-first-impressions.html"&gt;این مقاله&lt;/a&gt; و برخی مطالب پراکنده دیگر است. این متن یک ترجمهٔ خالص نیست. پیشنهاد من این است که به جای خواندن این مطلب، به مقالهٔ اصلی رجوع کنید، که نویسنده‌اش در این زمینه تجربه و تخصص دارد و قلمش هم به مراتب بهتر است.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;دوتای قبلی چی بودند که سومیش چی باشد؟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;اصطلاح «وب۳»، عبارتی است که به روشنی تعریف نشده، به همین خاطر به راحتی نمی‌شود دقیق ارزیابی‌اش کرد و آیندهٔ آن را پیش‌بینی کرد.&lt;br&gt;
از این نظر، اصطلاح «وب۱» و «وب۲» هم تفاوتی ندارند. این عبارات را از قبل تعریف نکردند که مثلا بگویند بیایید وب۱ را با این ویژگی‌بسازیم و آن ویژگی‌های دیگر را بگذاریم برای وب۲. این‌ها اصطلاحاتی است که بعدا، به برهه‌هایی از حیات اینترنت نسبت دادند. مثل کاری که تاریخ یا جامعه شناسی و دیگر علوم انسانی انجام می‌دهند. مرز بین دوران رنسانس و قرون وسطی، یک خط مشخص نیست. این‌ها عناوینی است که بعدا برای 
 این که شناخت و صحبت کردن در مورد گذشته را راحت‌تر کنند ساخته می‌شوند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چیزی که به طور کلی و خلاصه می‌توان گفت، این است که وب۱ در ابتدا توزیع شده بود، در وب۲ اینترنت حول پلتفرم‌ها مجتمع شد و مرکزیت پیدا کرد، و حالا در وب۳ قرار است اینترنتی داشته باشیم با قابلیت‌های وب۲، اما بدون وجود مرکزیت.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اصلا چرا وب۲ شکل گرفت؟ مگر اینترنتِ توزیع شده و بدون مرکزیت، اشکالش چه بود؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;وب۱ زمانی بود که تازه اینترنت راه افتاده بود. سایت‌های استاتیک بدون تعامل با کاربر. هر کس می‌خواست محتوایش را منتشر کند، باید خودش زیر ساختش را فراهم می‌کرد. اگر ایمیل می‌خواست، باید میل سرور خودش را راه‌اندازی می‌کرد. مردم عادی که توانایی این کارها را نداشتند؛ حتی آن‌هایی که از دانش فنی مورد نیاز برخوردار بودند هم علاقه‌ای به این کار نداشتند. اگر ویرگول و GitHub Pages نبود، امکان نداشت من خودم اقدام به راه‌اندازی یک وب سرویس برای راه‌اندازی یک وب‌سایت می‌کردم. چه کسی دوست دارد با این مسائل فنی درگیر شود؟&lt;br&gt;
افراد که هیچ، حتی شرکت‌های بزرگ هم ترجیح می‌دهند این خدمات را از شرکت‌هایی که کارشان است بگیرند و این بخش ماجرا را برون‌سپاری کنند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کم کم سرویس‌هایی راه افتاد که بار فنی قضیه را از روی دوش افراد برمی‌داشتند. افراد بدون دانش تخصصی، می‌توانستند با چند کلیک، وبلاگی درست کنند و شروع کنند به نوشتن. این جا وب۲ شروع می‌شود. شبکه‌های اجتماعی و پلتفرم‌هایی که همه افراد را به دنیای اینترنت آوردند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دیگر مشکل وب۱ این است که پروتکل خیلی کندتر از پلتفرم به‌روزرسانی می‌شود. بعد از ۳۰ سال، ایمیل هنوز رمزنگاری نشده. این را با سرعت به‌روزرسانی تلگرام مقایسه کنید که هر چند ماه یک آپدیت اساسی می‌دهد و کلی ویژگیِ جذاب به سیستمش اضافه می‌کند.&lt;br&gt;
این لَختی، در ذات سیستم‌های توزیع شده‌اند. وقتی مرکزیت وجود دارد، فرمان را دست می‌گیرد. کافی است تلگرام یک آپدیت بدهد. در مدت کوتاهی تمام سرور‌هایش به روز می‌شوند و کاربران هم اگر بعد از مدتی کلاینتشان را به‌روز نکنند، ممکن است ارتباطشان را با شبکه از دست بدهند. اما در سیستم توزیع شده چه کسی دستور می‌دهد؟ چه کسی قرار است تغییرات را روی سرورها پیاده کند؟ هزینهٔ توسعه روی دوش چه کسی است؟&lt;br&gt;
در دنیایی که تغییرات این قدر سریع در حال رخ دادن است، سیستمی که توزیع شده باشد، از پلتفرمی که مرکزیت دارد عقب می‌ماند توانایی رقابت را نخواهد داشت. باز میزان همه گیری و نرخ استفادهٔ ایمیل را (که دیگر آن هم مرکزیت دارد) با مثلا واتساپ مقایسه کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پلتفرم‌ها مالکان دنیای اینترنت بودند. برنده اصلی آن‌ها بودند. محتوا را کاربران تولید می‌کردند و جایزه‌ها را پلتفرم‌ها درو می‌کردند. نه فقط صاحبان اقتصادی اینترنت، که صاحب اطلاعاتِ کاربران و قانون‌گذاران و حکم‌رانان هم، همان‌ها بودند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;هر چه پلتفرم‌ها بزرگتر می‌شدند، زمزمهٔ تمرکز زدایی و سیستم‌های توزیع شده هم بیشتر به گوش می‌رسید.
وقتی بیتکوینِ خردسال داشت اولین قدم‌هایش را برمیداشت، برخی آیندهٔ درخشانی برایش پیش‌بینی می‌کردند و برخی هم به چشم یک اسباب بازی برای نردها به آن می‌نگریستند. اما رویای وبِ توزیع شده خیلی‌ها را مجذوب خودش کرد. دنیایی که توسط کاربران و برای کاربران باشد. پایانِ حکمرانیِ پلتفرم‌ها.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;نرم‌افزارهای توزیع نشده&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;نویسنده این متن، دستی بر آتش بلاک چین دارد و دو نرم‌افزار توزیع شده(dApp) را توسعه داد. (&lt;a href="https://autonomous.graphics/"&gt;این&lt;/a&gt; و &lt;a href="https://firstderivative.market/"&gt;این یکی&lt;/a&gt;) من از معرفی‌شان می‌گذرم. چیزی که در مورد بخش فنیِ آن‌ها می‌گوید، این است که «توزیع شدگی» (distributedness) در ذات آن‌ها وجود ندارد.این‌ها با دیگر سایت‌هایی که با react ساخته می‌شوند فرق چندانی ندارند. فقط به جای این که اطلاعات را از یک دیتابیسِ مرکزی بگیرند، از apiهایی استفاده می‌کنند که با بلاک‌چین در ارتباطند و در نهایتْ داده روی بلاک‌چین ذخیره می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نویسنده از وجود نداشتن مفهومِ کلاینت/سرور و ارتباط آن‌ها در دنیای وب۳ ابراز تعجب می‌کند. چیزی که همهٔ اپلیکیشن‌ها و سیستم‌های فعلی بر همین اساس طراحی و پیاده سازی شده‌اند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نمودار‌های بلاک‌چین را دیده‌اید؟ در این تصاویر نود‌هایی وجود دارند که به هم متصلند. ولی این نودها، هر کدام یک سرور است. منی که پشت یک لپ‌تاپ یا گوشی نشسته‌ام و به اینترنت متصلم و می‌خواهم به یک dApp متصل شوم، اصلا  در این نمودارها وجود ندارم! این جا کلاینتی وجود ندارد. در زمان فعلی که بیشترین کاربران اینترنت از گوشی هوشمندشان استفاده می‌کنند، این کمبود بیشتر هم حس می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="block chain" src="https://bayanbox.ir/view/6076664847666381746/Blockchain-architecture.jpg"&gt;
&lt;a href="https://www.researchgate.net/figure/Blockchain-architecture_fig1_333486562"&gt;+&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این اپلیکیشن‌ها و نرم‌افزار‌هایی که روی کامپیوترهای شخصی استفاده می‌شوند چگونه به بلاک‌چین متصل می‌شوند؟ این ابزارها، ظرفیت اجرای کد پایهٔ بلاک‌چین‌های فعلی را ندارند و نمی‌توانند به عنوان یک نود به شبکه متصل شوند. پس چگونه باید با شبکه اصلی تعامل کنند؟ با راه اندازی سرور‌های واسط. سروری که به عنوان یک نود به شبکه متصل باشد و این اپلیکیشن‌ها از آن طریق بتوانند به شبکه اصلی در ارتباط باشند. بله، باز هم &lt;strong&gt;سرور&lt;/strong&gt;!&lt;br&gt;
همان طور که گفتیم و تا به حال دیده‌ایم، مردم علاقه‌ای به راه‌اندازی سرور ندارند. و باز هم مثل قبل، شرکت‌هایی مثل Infura و Alchemy زحمت راه‌اندازی این سرور‌ها را کشیده‌اند و api ارائه می‌دهند. توسعه‌دهنده‌ها هم برای برقراری ارتباط  dAppهایشان با بلاک‌چین، از این سرویس‌ها استفاده می‌کنند.&lt;br&gt;
در واقع، زمانی که یک ولت مثل MetaMask را به یک dApp متصل می‌کنید و این dApp می‌خواهد از طریق این ولت با بلاک‌چین در ارتباط باشد، تنها کاری که MetaMask می‌کند، صدا زدن درخواست‌هایی از ای‌پی‌آی های Infura است. این ولت‌ها بدون چک کردنِ وضعیتِ بلاک‌چین و احرازِ درستی یا نادرستیِ جوابِ ای‌پی‌آی، نتیجه را عینا به شما نمایش می‌دهند. درست شبیه رفتار اپلیکیشن‌ها در دنیای وب۲.&lt;br&gt;
دلیل این همه سر و صدا در مورد تمرکز زدایی و اعتماد توزیع شده چیست؟ مثل این که همه به مراکز جدید (Infura و Alchemy) اعتماد دارند!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برخی طرفداران ممکن است با چنین مرکزیت‌هایی مخالفت نداشته باشند. با این ادعا که ما به این مراکز وابسته نیستیم و سیستم شفافیتِ کافی برای نظارت به کار آن‌ها را دارد. اگر این مراکز بخواهند دست از پا خطا کنند، می‌توانیم به راحتی جایگزینشان کنیم. اما پلتفرم‌ها در دنیای واقعی این گونه کار نمی‌کنند!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;یک NFT واقعا چیست؟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;تصوری که من(ِ مترجم) از NFT داشتم این بود که اطلاعاتِ آن ان‌اف‌تی(NFT)، مثلا تصویری که دارد معامله می‌شود، در زنجیره ذخیره می‌شود. اما مثل این که این طور نیست! جا دادن تمام اطلاعات یک فایلِ چند کیلوبایتی یا حتی چند مگابایتی (یا بیشتر؟) در بلاک‌چین هزینهٔ بالایی دارد(برای درک درست از هزینه‌ای که می‌گویم، باید کمی با ساختار بلاک‌چین آشنا باشید.).  کاری که در عمل انجام می‌شود، این است که urlی که به فایل مورد نظر اشاره می‌کند را بلاک‌چین ثبت می‌کنند و توکن برای آن «آدرس» ایجاد می‌شود.&lt;br&gt;
چیزی که برای من هم، مثل نویسندهٔ مطلب، تعجب‌آور بود، این است که هیچ ساختاری برای صحت‌سنجیِ محتوای این urlها وجود ندارد. این ان‌اف‌تی‌هایی که از چند دلار تا چند میلیون دلار در حال معامله‌اند، صرفا حاوی یک url معمولی‌اند که به یک vps روی یک سرور اشاره می‌کند. هر کس که به آن سرور دسترسی داشته باشد یا بعدا صاحب دامینِ آن url شود، می‌تواند محتوای آن url را دستکاری کند یا حتی کلا از دسترس خارج کند. این که تصویر درست چه چیزی بوده، هیچ جایی ثبت نشده؛ حتی نمی‌توان فهمید آن تصویر تغییر کرده یا همان است که از اول بوده!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این جا نویسنده دست به ابتکار جالبی زده. تصمیم گرفته یک ان‌اف‌تی ثبت کند که تصویرش بر اساس این که چه کسی در حال مشاهده‌است، تغییر کند. درواقع وب‌سرورِ میز‌بان، فایل‌های متفاوتی را بر اساس آی پی و یوزر ایجنتِ درخواست کننده برمی‌گرداند. یعنی همین ان‌اف‌تی مشخص، برای مثال در OpenSea به یک شکل، در Rarible به شکلی دیگر نمایش داده می‌شود. اما اگر آن را بخرید و در ولت‌تان به آن نگاه کنید، شبیه 💩 به نظر می‌رسد!
&lt;img alt="nft" src="https://bayanbox.ir/view/5939038152044742575/nft.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;قضیه وقتی جالب‌تر می‌شود، که بعد از چند روز بدون دریافت هشدار یا توضیحی، ان‌اف‌تیِ او از روی OpenSea حذف می‌شود:
&lt;img alt="removed" src="https://bayanbox.ir/view/2406316660046591791/nft-removed.jpg"&gt;
این پیغام ادعا می‌کند که این ان‌اف‌تی، خلاف قوانین بوده. اما نویسنده که دوباره قوانین را مرور کرده، متوجه نشده کدام قانون را زیر پا گذاشته.&lt;br&gt;
بعد از این که OpenSea این ان‌اف‌تی را از سیستم خودش حذف می‌کند، دیگر در ولتش روی دیوایسش هم وجود نداشت. مگر وب۳ یک شبکه توزیع شده نبود؟ چطور چنین چیزی ممکن است؟&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;مرکزیت جدید&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;اتفاقی که افتاده روشن است. یک ولت مثل MetaMask برای برقراری ارتباط با شبکهٔ اتریوم، از ای‌پی‌آی های شرکت‌های سرویس دهنده مثل OpenSea استفاده می‌کند. مراکزِ وب۳.&lt;br&gt;
همان طور که گفته شد، پاسخِ این درخواست‌ها هیچ گونه صحت سنجی نمی‌شوند.&lt;br&gt;
هم‌چنین اگر شما چند حساب مختلف روی یک ولت داشته باشید، این شرکت‌ها از در ارتباط بودن آن حساب‌ها مطلعند. چون ولت شما از سشن ثابتی برای تعامل با سرورها استفاده می‌کند.
مادامی که همهٔ ولت‌ها از این apiها استفاده می‌کنند، اهمیتی ندارد که ان‌اف‌تی مورد نظر، یک جایی در بلاک‌چین ذخیره شده. زمانی که در هیچ ولتی نمایش داده نشود، انگار وجود ندارد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.eghtesadonline.com/%D8%A8%D8%AE%D8%B4-%D8%A7%D8%B1%D8%B2-%D8%AF%DB%8C%D8%AC%DB%8C%D8%AA%D8%A7%D9%84-206/617454-%D9%85%D8%B3%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%B4%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%88%D9%BE%D9%86-%D8%B3%DB%8C"&gt;البته ما با این اتفاق غریبه نیستیم.&lt;/a&gt; کم کم دیگران هم دارند آشنا می‌شوند. (&lt;a href="https://virgool.io/@m_50454163/%D8%A8%D8%B2%D8%B1%DA%AF%D8%AA%D8%B1%DB%8C%D9%86-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%81%DB%8C-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%DA%A9%D8%B1%D9%87-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%DB%8C-ip%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D8%B1%D9%88%D8%B3%DB%8C%D9%87-%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%85%DB%8C-%DA%A9%D9%86%D9%86%D8%AF-t4okmobzbcwh"&gt;+&lt;/a&gt; و &lt;a href="https://virgool.io/@coingraph.ir/%D8%AA%D9%88%D9%82%DB%8C%D9%81-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D8%B1%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B2-%D8%B1%D9%88%D8%B3%DB%8C%D9%87-%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%A6%DB%8C%D8%B3-hwjyfvwf9phu"&gt;+&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مردم با هیجان در مورد رویالتی (سهمِ شخص ایجاد کنندهٔ یک ان‌اف‌تی یا مالک اولیه، از معاملاتِ آیندهٔ آن) صحبت می‌کنند. اما دادهٔ مربوط به آن روی بلاک‌چین ذخیره نمی‌شود. بلکه مدیریت آن بر عهدهٔ OpenSea است. با قوانینِ وب۲. رویالتی در ERC-721 تعریف نشده و حالا هم برای ایجاد کردنش دیر شده. می‌دانیم که پروتکل‌ها به کندی تغییر می‌کنند. برای همین OpenSea خودش دست به کار شده و آن چه که لازم بوده را به پلتفرمش اضافه کرده. یعنی همین حالا هم، پلتفرم‌های وب۳ از پروتکل‌های توزیع شده جلو زده‌اند و کنترل بازی را دست گرفته‌اند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در واقع همین حالا هم، چیزی که شما از وضعیت بلاک‌چین در ولت‌تان مشاهده می‌کنید، یک نمای بی‌واسطه و دست نخورده از بلاک‌چین نیست. بلکه وضعیت بلاک‌چین از دیدِ OpenSea است و نیازمندِ داده‌هایی است که OpenSea جایی خارج از بلاک‌چین ذخیره کرده. برای همین، جایگزین کردن این پلتفرم به این سادگی‌ها امکان پذیر نیست.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نویسنده این وضع را شبیه به وضعیت ایمیل می‌بیند. فرض کنید به خاطر مباحث حریم شخصی و محدودیت‌ها و قوانین و چیز‌های دیگری که بر پلتفرم‌ها حاکم است، شما بخواهید برای داشتن یک ایمیل امن، میل سرور خودتان را راه‌اندازی کنید. اما تفاوتی ایجاد نخواهد شد. چون سمت دیگرِ هر ایمیلی که ارسال یا دریافت می‌کنید، احتمالا به جیمیل متصل است. باز هم دست جیمیل از دیتای شما کوتاه نمی‌شود.&lt;br&gt;
اگر بخواهد مارکت‌پلیسی برای خودش راه‌اندازی کند تا بتواند ان‌اف‌تیِ گم شده‌اش را در آن نشان دهد و به فروش برساند، زمانی که همه در حال استفاده از OpenSea هستند و همهٔ ولت‌ها اطلاعات را از آن می‌گیرند، فایده‌ای ندارد.&lt;br&gt;
این جا ما بدی‌های وب۱ و وب۲ را با هم داریم. کنترلِ مرکزی، به همراه کندی، پیچیدگی و سربارِ شبکهٔ توزیع شده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نویسنده قصدِ غر زدن از دست OpenSea را ندارد. اتفاقا برعکس، گمان می‌کند OpenSea آن چه که لازم بوده را پیاده سازی کرده و مفهوم کلاینت را به وب۳ آورده. ما باید از قبل انتظار چنین اتفاقی را می‌کشیدیم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;تازه اولشه&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;جواب خیلی از طرفداران این حوزه این است که این تازه شروع داستان است و این نواقص برطرف خواهد شد. در صورتی که خیلی از مفاهیمی که با آن‌ها سر و کار داریم، حداقل برای یک دهه قبل است.&lt;br&gt;
حتی اگر این حرفِ امیدوار کننده درست باشد، باز هم جای امیدواری نیست. حتی ممکن است جای نگرانی بیشتری داشته باشد. وقتی چنین مشکلاتی از همین ابتدا پدیدار شده و این قدر زود وب۳ به سرنوشت وب۱ دچار شده، مشخص است که مشکلاتِ ساختاری بر سر راه وبِ توزیع شده وجود دارد. اما اکثر طرفداران فعلی وب۳ یا این اشکالات را نمی‌بینند، یا اهمیتی برایشان ندارد. اگر از همین ابتدا این اشکالات اصلاح نشود و با همین فرمان ادامه پیدا کند، این پلتفرم‌ها بزرگ و بزرگ‌تر خواهند شد و کنار گذاشتن و جایگزین‌کردنشان سخت‌تر و سخت‌تر خواهد شد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;فرض کنید OpenSea بیاید و بلاک چین را کنار بگذارد. تصمیم بگیرد از این به بعد روی یک دیتابیس سنتی کارش را ادامه دهد. در این صورت خیلی بهتر خواهد شد. همه چیز سریع‌تر، کم‌دردسرتر و ارزان‌تر خواهد شد. همین حالا نویسنده اگر بخواهد پیشنهادی برای فروش ان‌اف‌تی‌اش را قبول کند، باید هزینه‌ای بین ۸۰ تا ۱۵۰ دلار را بپردازد. هزینهٔ تراکنش روی شبکهٔ اتریوم. این هزینه در ذاتِ کریپتوکارنسی است. آن را با هزینهٔ یک پرداختِ معمولی با کارت اعتباری یا هزینهٔ یک کارت به کارت مقایسه کنید. کمی گران در می‌آید!&lt;br&gt;
تازه امکان ذخیره کردن خود عکس، به جای یک url بی اصل و نصب، در دیتابیس ممکن می‌شود.&lt;br&gt;
در آن صورت شفافیت چه می‌شود؟ OpenSea میتواند گزارش تراکنش‌ها را به صورت زنده و کاملا عمومی منتشر کند. با این کار احراز صحت تراکنش‌ها و شفافیت هم حفظ می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر OpenSea از ابتدا پلتفرمی راه می‌انداخت براش خرید و فروش عکس و دیگر ربطی به بلاک‌چین، کریپتو و وب۳ نداشت احتمالا کارش نمی‌گرفت. نه به خاطر این که مرکزیت داشت. دلیل اصلی موفقیت فعلی‌اش، سوار شدن روی موج وب۳ و دیگر کلیدواژه‌های جذابش بود. نامشان را با این عناوین گره زدند و با بالا رفتن تبِ وب۳، بالا رفتند. مردمی که در حال معاملهٔ ان‌اف‌تی هستند، اهمیتی به شبکه توزیع شده نمی‌دهند. به تنها چیزی که اهمیت می‌دهند، پول است. با اوج گرفتن رمزارزها، این بازار هم برای سرمایه گذاری جذاب به نظر می‌رسید و همین، شد دلیل موفقیت OpenSea.&lt;br&gt;
حالا که OpenSea در جذب اولیه موفق بوده و شناخته شده است و بازارش شکل گرفته، دیگر می‌تواند با کنار گذاشتن بلاک‌چین، پیشرفت کند.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;تغییر&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;دیدگاه نویسنده، بسیار شفاف‌تر از نگاه من به دنیای وب۳ است. چرا که به حداقل به اندازهٔ توسعه دو dApp وارد دنیای وب۳ شده و کمی از آن را چشیده. به نظرش وب۳ ما را از پلتفرم‌ها بی‌نیاز نخواهد کرد؛ گمان نمی‌کند تغییری اساسی در ارتباط ما با اینترنت و تکنولوژی ایجاد کند. فکر می‌کند علاقه‌مندیِ نردها به این حوزه، بیشتر به خاطر جدید بودنش است. افرادی که ذاتا خلاقند و به دنبال کشف چیزهای جدید هستند، در هر دنیایی، از جمله دنیای وب۳، سر می‌کشند و به ساخت و پیشبرد این دنیا کمک می‌کند. او امیدوار است این خلاقیت و اکتشاف، نتایج مثبتی داشته باشد، اما برای ایجاد یک تغییر اساسی کافی نیستند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر قصد داریم رابطه‌مان با تکنولوژی وارد مرحله جدیدی شود، باید عمدا چنین تغییری را ایجاد کنیم. او دو ایده برای شروع چنین تغییراتی مطرح می‌کند:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۱. طراحی اعتماد توزیع شده&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;از آن جایی مردم دوست ندارند سرور راه‌اندازی کنند، ما نیاز داریم بدونِ وابستگی به زیرساختِ توزیع شده، به اعتماد توزیع شده برسیم. ما به مرکزیت، برای ارتباط کلاینت/سرور نیاز داریم. باید بتوانیم سیستمی طراحی کنیم که به نحوی با استفاده از شفافیت و رمزنگاری برروی زیرساخت‌های متمرکز، اعتماد و کنترلی توزیع شده داشته باشیم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۲. راحت کردن توسعهٔ اپلیکیشن&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;طراحی و توسعه نرم‌افزار، بیش از حد پیچیده و فنی است. برای توسعه یک برنامهٔ ساده، به تیمی چند نفره نیاز است و طولی نمی‌کشد که بعد از مدتی، تیم توسعهٔ اپلیکیشن‌ها به گروه‌های ۵۰ نفره و حتی بیشتر می‌رسد. نیاز به وقت و هزینهٔ زیادی است.&lt;br&gt;
زمانی پای همهٔ مردم به حوزهٔ تولید محتوا(نه به صورت حرفه‌ای. در حد پست‌های اینستاگرام یا ویدیوهای یوتیوب) باز شد و دیگر این بازی در اختیار افراد فنی نبود، تحولی در اینترنت شکل گرفت. اگر چنین اتفاقی در سطح تولید برنامه بیافتد چه می‌شود؟ هر کس از هر قشری، بتواند برای استفاده خودش اپلیکیشنی و هم کیشانش، به راحتی یک نرم‌افزار تولید کند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من فکر می‌کنم که نظر نویسنده، قابل توجه است. او مخالف وب۳ نیست، اما می‌گوید آن چه که قرار است واقعا تغییری ایجاد کند، هنوز کلید نخورده. مشکلاتی ساختاری مطرح کرده که باید بررسی شوند و راه حلی برایشان یافت. از طرفی ایده‌هایی که مطرح کرده هم بسیار جذاب به نظر می‌رسند. از وقتی این مقاله را خوانده‌ام، طرح‌های مختلفی در سرم شکل می‌گیرد تا به نحوی از این ایده‌ها استفاده کنم.
خلاصه فکر می‌کنم دیدن و صحبت کردن در مورد این مشکلات، یکی از نیازهای اساسی جامعهٔ وب۳ باشد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- &lt;a href="https://moxie.org/2022/01/07/web3-first-impressions.html"&gt;مقالهٔ اصلی&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
۲- با تشکر فراوان از &lt;a href="https://virgool.io/@mh_sattarian"&gt;محمدحسن&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="tec"></category><category term="وب۳"></category><category term="فنی"></category></entry><entry><title>سوراخ‌های متعدد، مارِ تکراری</title><link href="https://khoshi.net/backup.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-03T00:00:00+03:30</published><updated>2022-03-03T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-03:/backup.html</id><content type="html">&lt;p&gt;یکی از مشکلاتی که بارها با آن مواجه شدم، از دست رفتن اطلاعات بوده. بچه‌تر که بودم، در حین تلاش برای نصب اوبونتو 9.04 با آزمون و خطا، چند باری هارد پی‌سیِ منزل را به کلی پَراندم. بار اولش خیلی دردناک بود. در آن زمان من هنوز اطلاعات خاصی نداشتم که بخواهم ناراحتشان شوم و بیشتر خسارت متوجه اعضای خانواده شد.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th align="center"&gt;&lt;img alt="compiz" src="https://bayanbox.ir/view/4356925875141657648/compiz.jpg"&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td align="center"&gt;&lt;em&gt;قابلیت‌های رقابتی اوبونتو 9.04 در مقایسه با ویندوزxp! (منبع تصاویر:&lt;a href="https://askubuntu.com/questions/1061530/how-can-i-turn-on-wobbly-windows-on-ubuntu-mate-18-04"&gt;+&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=1zoXquJdwMI"&gt;+&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=YsUAW_AztIg"&gt;+&lt;/a&gt;,&lt;a href="https://www.softpedia.com/reviews/linux/Ubuntu-Review-111749.shtml"&gt;+&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;از تعریف جزئیات این مسیر که شامل گم کردن و سوزاندن فلش، اولین سورس کنترل‌های دستی، شروع به کپی کردن فایل‌ها روی هارد اکسترنال، خراب کردن هارد اکسترنال، ریکاوری چند صد فایل با نام‌های به هم ریخته، بک آپ گرفتن از تصاویر گوشی روی لپ‌تاپ، مشت زدن روی لپ‌تاپ و خراب کردن هارد و ... می‌گذرم. این داستان نه فایده‌ دارد، نه تمامی. مستقیم برویم سراغ آخرین ضربه‌ای که خوردم (که البته فرق چندانی با قبلی‌ها ندارد).&lt;br&gt;
من در استفاده از خط فرمان کمی بی احتیاطم. اخیرا سعی کردم با ترکیب دستورات find، head و xargs (که استفاده از آن را تازه شروع کرده‌ام)، فایل‌هایی که همان روز، اشتباها در ~ ساخته شده بود را پاک کنم. دستور را نوشتم و rf- را ضمیمهٔ rm کردم که فولدرها بی‌دردسر پاک شوند. همین شد که ۴-۵ فولدر اضافه تر را پاک کردم. هنوز هم دقیقا نمی‌دانم دقیقا چه فایل‌هایی بوده. چون همان موقع متوجه نشدم. فقط می‌دانم که Downloads، Documents و Videos هم در بینشان بود. تلاش‌هایم برای ریکاوری هم جواب نداد. (با این که زخم خورده‌ام ولی تقریبا هیچ وقت تجربهٔ رضایت بخشی از ریکاوری در لینوکس نداشته‌ام. اگر کسی ابزار خوبی امتحان کرده و نتیجه گرفته، ممنون می‌شوم به من هم معرفی کند.) در نهایت سعی کردم واقعیت را بپذیرم و با شرایط کنار بیایم! کاری که در آن ورزیده شده‌ام.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;به جز کنار آمدن با شرایط، دو تغییر کوچک هم ایجاد کردم. تغییراتی که برای همه بدیهی‌اند، اما تا قبل از این، همیشه پشت گوش می‌انداختم. حالا که انجامشان دادم، دیدم که واقعا راحت‌تر از آن چیزی بود که فکرش را می‌کردم و وقت بسیار کمی گرفت.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۱. بک‌آپ گرفتن دوره‌ای&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;برای این کار از برنامهٔ &lt;a href="https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup"&gt;Déjà Dup&lt;/a&gt; استفاده کردم. با نام deja-dup از مخازن رسمی قابل نصب بود. محیط برنامه به شدت ساده است. کافی است در محیط گرافیکی‌اش، دایرکتوری/دایرکتوری‌هایی که می‌خواهیم ازشان بک‌آپ بگیریم را تعیین کنیم (من کل Home را انتخاب کردم)، اگر مسیری قرار است استثنا شود را تعیین کنیم (من Trash را استثنا کردم)، مقصد را تعیین کنیم (مسیری مخصوص این کار در هارد اکسترنالم ایجاد کردم) و تعیین کنیم که هر چند وقت یک بار می‌خواهیم این کار انجام شود(برای من بک‌آپ هفتگی کافی است). و تمام. حالا هر آخر هفته تلاش می‌کند که بک‌آپ بگیرد و اگر هارد متصل نباشد پیغامی می‌آید که روند بک‌آپ گیری به تاخیر افتاده و به محض این که هارد را متصل کنم، خودش کارش را شروع می‌کند.&lt;br&gt;
خوبی‌اش این است که اگر در آن لحظه با هاردْ کار دیگری داشته باشیم، با یک کلیک می‌شود پروسه را متوقف کرد و دوباره با یک کلیک، پروسه ادامه پیدا می‌کند.&lt;br&gt;
اگر هم امنیت فایل‌هایتان برایتان مهم است، می‌توانید گزینهٔ رمز‌گذاری را هم فعال کنید و رمزی برای فایل‌هایتان بگذارید. فقط هر بار موقع شروع بک‌آپ باید رمز را وارد کنید.
تمام مراحل نصب و تنظیم این برنامه، حتی اگر اینترنت کندی داشته باشید، حداکثر ۲ دقیقه طول می‌کشد.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۲. فرستادن فایل‌ها به سطل زباله&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;بماند که من عادت کرده‌ام به جای "delete" همیشه از "shift+delete" استفاده می‌کنم، اما همان طور که گفتم، معمولا در خط فرمان برایم مشکل ایجاد می‌شود. فعال کردن سطل زباله برای خط فرمان هم کار راحتی است. کافی است برنامه trash-cli را که باز هم در مخازن رسمی موجود است را نصب کنید و alias زیر را به فایل کانفیگ بش‌تان (zshrc. برای من) اضافه کنید تا از این به بعد به جای حذف، فایل‌ها را به Trash انتقال دهید و یک فرصت اضافه بخرید. این کار هم، با فرض این که راه خروج از vim را نمی‌دانید و لازم است سرچ کنید، بیشتر از قبلی طول نخواهد کشید.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;alias rm=&amp;quot;trash-rm&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;این مطلب حاوی هیچ گونه آموزش فنی نیست. صرفا برای یادآوری و کمی اصرار کردن است، که اگر شما هم مثل من از این راه زخم خورده‌اید، &lt;strong&gt;همین الان&lt;/strong&gt; با چند دقیقه وقت گذاری، احتمال از دست رفتن دوبارهٔ اطلاعاتتان را کاهش دهید.&lt;/p&gt;</content><category term="tec"></category><category term="لینوکس"></category><category term="فنی"></category></entry><entry><title>وبلاگ نویسی در ۱۵ دقیقه</title><link href="https://khoshi.net/blogging-in-15-minutes.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-02T00:00:00+03:30</published><updated>2022-03-02T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-03-02:/blogging-in-15-minutes.html</id><content type="html">&lt;p&gt;عنوان این نوشته از &lt;a href="https://motamem.org/%D9%86%D8%B8%D9%85-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D9%BE%D8%A7%D9%86%D8%B2%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%82%DB%8C%D9%82%D9%87/"&gt;اینجا&lt;/a&gt; برداشته شده. محتوایش هم همین طور!&lt;br&gt;
این چند سال اخیر، تحت تاثیر آن مطلب بود و &lt;a href="https://mrshabanali.com/%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%AA%D9%85%D9%85-%D8%AA%D8%A7-%D8%B9%DB%8C%D8%AF-%D9%86%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%B2-%DA%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%88%D9%84/"&gt;این یکی&lt;/a&gt; ، سعی کرده‌ام قبل از تحویل سال، تغییری در زندگی‌ام ایجاد کنم. یک سال نوشتنِ روزانه، یک سال مطالعه و یک سال مدیتیشن. البته کلنگ برخی تغییرات را هم قبل از شروع نیم سال یا شروع فصل زده‌ام. خلاصه که این روش تا این جا برای من جواب داده.&lt;br&gt;
شاید خروجی من از بیرون افزایش چشم‌گیری نداشته، اما در این مدت، چیز‌های زیادی تجربه کرده‌ام. تجربه‌های جدید که حتما نباید در فلان پوزیشنِ فلان شرکت بزرگ کسب شود یا در مناطق دور افتادهٔ یک کشور خارجی رخ دهد. دیدن روزانه طلوع آفتاب یا کوهنوردی هفتگی هم نوعی تجربه جدید است، اگر نگاه درست به آن وجود داشته باشد.&lt;br&gt;
قصد داشتم امسال هم، تغییری به خودم عیدی دهم. چند گزینه را لیست کردم. یکی از قدیمی‌ترین‌هایشان همین وبلاگ نویسی بود. سال‌ها بود که گوشه ذهنم نشسته بود. درست است که معمولا نشنیده می‌گرفتمش، اما نگاه خیره‌اش روز به روز داشت آزار دهنده‌تر می‌شد. فرار از این نگاه‌ها، یکی از دلایل اصلی برای زمان شروع بود.&lt;br&gt;
البته که دلایل شروع بیشتر از این بود. بالاخره این فکر الکی در مخم فرو نرفته بود. اول این که &lt;a href="https://mrshabanali.com/%da%86%d9%86%d8%af-%d9%be%db%8c%d8%b4%d9%86%d9%87%d8%a7%d8%af-%d9%88%d8%a8%d9%84%d8%a7%da%af-%d9%86%d9%88%db%8c%d8%b3%db%8c/"&gt;توصیهٔ اکید استاد&lt;/a&gt; بود. حتما یک خاصیتی داشته که این گونه به آن امر شده! دوم هم این که برای منی که شاید بیش از حد منفعلم، هر فعالیتی می‌تواند مفید باشد. گفتم کمی چرند بنویسم و اشتباه کنم، بلکه کمتر از اشتباه کردن بترسم. دلایل دیگرش هم دیگران زیاد گفته‌اند. در میان این هم، برخی فوایدش مرا کم کم قلقلک داد تا کار به این جا کشید.
اما همین که دیگر نمی‌توانم بگویم «همیشه دوست داشتم یک وبلاگ داشته باشم» خودش دستاورد بزرگی است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان طور که گفتم برای شروع، روزی ‍۱۵ دقیقه برای نوشتن در نظر گرفته‌ام. البته روز‌های اول، گاهی هم بخشی از این وقت را به کارهای جانبی مثل ور رفتن با ظاهر سایت، یا پیدا کردن یک ادیتور مناسب یا چیزهای دیگر گذرانده‌ام. برای این که این زمان‌های جانبی بیش از حد نشود، معیار دیگری هم به جز وقت گذاشتم تا کمتر از زیر نوشتن فرار کنم. هر بار باید حداقل ۳۰۰ کلمه بنویسم. درست است که در ۱۵ دقیقه بیش از آن می‌شود نوشت؛ اگر بدانی چه چیزی می‌خواهی بنویسی.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لیستی از موضوعات احتمالی هم تهیه کرده‌ام که قطعا خیلی‌هایشان نوشته نمی‌شوند و از آن‌هایی هم که نوشته می‌شوند، خیلی‌هایشان منتشر نمی‌شوند. فعلا معیار، صرفا نوشتن است. اگر روزی هم موضوعی برای نوشتن نداشته باشم، قصد دارم در مورد کلمه‌ای تصادفی، ۳۰۰ کلمه بنویسم. نه این که هر چه توانستم تایپ کنم، بلکه باید منسجم و واقعا در مورد همان عنوان باشد. قالب و ادبیاتش هم خیلی از همین پست‌های وبلاگی دور نباشد. کلمه را هم از توی دهخدا پیدا می‌کنم.&lt;br&gt;
چون این فرایند خیلی سخت می‌تواند باشد، از روزی که چنین فکری به سرم زده، بدون موضوع نمانده‌ام! امیدوارم به این تنبیه دچار نشوم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;با این حجم از وقت گذاری حدس می‌زنم بتوانم در این چهل روز اول، که ده روزش برای اتفاقات غیرمنتظره است و ۳۰ روزش رسما حساب می‌شود، هفته‌ای یک پست منتشر کنم. اگر خوب بود همین روند را حفظ می‌کنم، اگر هم نه، احتمالا مثل بقیه عادت‌هایم، کم کم به گونه‌ای که با بقیهٔ زندگی‌ام بیشترین تناسب را داشته باشد، تغییر می‌کند.&lt;/p&gt;</content><category term="writing"></category><category term="وبلاگ نویسی"></category></entry><entry><title>مرا نخوان</title><link href="https://khoshi.net/two-kinds.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-25T00:00:00+03:30</published><updated>2022-02-25T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-02-25:/two-kinds.html</id><content type="html">&lt;p&gt;آدم‌هایی که محتوا تولید می‌کنند، عموما دو دسته‌اند:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱- آدم‌هایی که می‌دانند از چه چیزی صحبت می‌کنند. این‌ها نیازی ندارند برای نوشتن مطلب، به ترجمه و سرقت متوسل شوند. دست روی کیبورد ببرند، حرفِ خودشان با صدای خودشان روی صفحه می‌آید. نه این که زحمتی برایشان نداشته باشد، ولی عمدهٔ زحمتش را قبلا کشیده‌اند. این‌ها آنقدر از دانش و تجربه انباشته و لبریز شده‌اند و این دانش در تک تک رفتار و گفتارشان سرازیر می‌شود و حالا حرف‌هایشان در قالب محتوا ریخته شده. پست وبلاگ یا هر نوشته یا محتوای دیگرشان، فقط بخشی از داناییشان است. حرف‌های نگفته‌شان بیشتر از نوشته‌هایشان است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۲- دسته دوم ولی هنوز پر نشده‌اند. برای نوشتن یک پست، باید ۱۰ پست دیگر بخوانند و از کتاب و فیلم و چیز‌های دیگر مدد بگیرند تا ریز ریز بتوانند مطالب لازم برای یک نوشته را سر هم کنند و با زحمت به انتشار برسانند. گاهی هم توان تحمل این همه زحمت را ندارند و متنی پوچ و بی‌مایه را در معرض دید دیگران قرار می‌دهند.&lt;br&gt;
نه این که این‌ها بد باشند! این‌ها در همین نوشتن‌ها رشد می‌کنند. من خودم، اگر اصلا به حساب بیایم، از همین دسته‌ام. مدام به فکرم که نوشتهٔ بعدی را از کجا و به چه بهانه باید جور کنم. مطلبش را از که قرض بگیرم(!) و متنش را از روی دست که بنویسم؟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;دنبال کردن گروه اول برای مخاطب مفید است. آن‌ها پیامکشان هم آموزنده است و برای کسی که گوش کند، درس دارد. حتی سکوتشان حرف دارد برای گفتن. پای صحبتشان، چیزی گیر عابرین گذری هم می‌آید؛ حتی اگر ظرفیت کلاس درسشان را نداشته باشند.
گروه دوم ولی هنوز حرف برای گفتن ندارند. تکرار می‌کنند تا یاد بگیرند. نوشتن، بیشتر برای خودشان مفید است، نه دیگران. این‌ها را معمولا دوستانشان می‌خوانند و با هم نظری رد و بدل می‌کنند و با هم رشد می‌کنند. ارزش همراهی کردن دارند، ولی ارزش دنبال کردن، نه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مشکل جایی شروع می‌شود که افرادی از گروه دوم، ادای گروه اول را دربیاورند، یا بدتر از آن، خودشان باورشان شود که از آن دسته‌اند. اول با رویای عضویت در گروه اول شروع می‌کنند و بعد به جای تمرکز روی شخصیت و پیشینهٔ اشخاص گروه اول، سعی می‌کنند بخشی از خروجی‌شان را کپی کنند. مخاطب هم امروز زیاد است. بالاخره تعدادی هستند که سره را از ناسره نشناسند و به دنبال این‌ها بیافتند. آن وقت این خودش می‌شود دلیل برای جذب مخاطب بیشتر و فریب خوردن بیشتر نویسنده و خیلی از اوقات، محروم شدنش از رشد واقعی؛ و البته، تلف شدن وقت مخاطبین.
دلم برای آنانی که ناخواسته در این ورطه می‌افتند، می‌سوزد، اما آنان که با علم به جهلشان، ادای علم درمی‌آورند، ارزش دل سوزی ندارند.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;همان طور که گفتم، من از گروه دومم. یک تازه کار. پس وظیفه خود می‌دانم که صراحتا اعلام کنم این جا ارزش دنبال کردن ندارد. اگر وقت دارید، بروید سراغ افراد گروه اول و چیزی به خودتان اضافه کنید.&lt;/p&gt;</content><category term="other"></category><category term="وبلاگ نویسی"></category></entry><entry><title>ترمینال‌های رنگی</title><link href="https://khoshi.net/colorized-ssh.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-24T00:00:00+03:30</published><updated>2022-02-24T00:00:00+03:30</updated><author><name>محمدحسین خوش‌مهر</name></author><id>tag:khoshi.net,2022-02-24:/colorized-ssh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;چه طور بین ترمینال‌های مختلف گم نشیم و اشتباهی سرور پروداکشن رو ری‌استارت نکنیم؟&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;من خیلی از اوقات مجبورم هم‌زمان با سرورهای مختلفی کار کنم و ترمینال‌های متعددی برای ssh زدن به هر کدام باز کنم. گاهی اوقات آن‌ها را با هم اشتباه می‌گیرم و پیش آمده که به جای سرور دولوپ، سرور پروداکشن را ری‌استارت کنم. حتما راه‌حل‌های مختلفی برای حل این مشکل هست. کاری که من کردم این بود:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای هر کدام از سرورها، رنگی مشخص کردم و کاری کردم که وقتی به آن سرور وصل می‌شوم، ترمینال با رنگ خودش باز شود. در این صورت دیگر کمتر سرور آبی را با سرور قرمز اشتباه می‌گیرم!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;مراحل اجرای این کار در اوبونتو از این قرار است:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ساختن کلید احراز هویت ssh و کپی کردنش تو سرورها&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ذخیره یوزر و آدرس سرورها در کانفیگ ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ایجاد پروفایل‌های مختلف در تنظیمات GNOME Terminal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;نوشتن alias برای دستور ssh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;و یک تغییر اضافه برای تیماکسی‌ها&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;مرحله ۱ و ۲ را فقط برای این که این لیست کامل باشد نوشتم.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۳. ایجاد پروفایل‌های مختلف در تنظیمات GNOME Terminal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من از ترمینال پیش‌فرض اوبونتو استفاده می‌کنم. در تنظیمات آن می‌توان پروفایل‌های متفاوتی ایجاد کرد. همیشه برایم سوال بود که این پروفایل‌ها به چه کار می‌آیند که به جواب سوالم رسیدم.
در Prefrences، پروفایل‌های جدیدی ایجاد کنید و نام پروفایل را برابر با نامی که در مرحله قبل برای هر سرور انتخاب کرده‌اید قرار دهید. بعد از ایجاد پروفایل، روی نامش کلیک کنید و در تب Colors، تیک گزینهٔ &lt;em&gt;Use colors from system theme&lt;/em&gt; را بردارید و رنگ دلخواه خود را تعیین کنید.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;۴. نوشتن alias برای دستور ssh&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;متن زیر را متناسب با بش‌تان در zshrc. یا bashrc. یا هر جای دیگر که لازم است قرار دهید.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="nv"&gt;custom_ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="ss"&gt;()&lt;/span&gt; {
  &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt; [[ &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;=~&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;^&lt;/span&gt;&lt;span class="ss"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;dev&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;api&lt;/span&gt;&lt;span class="ss"&gt;)&lt;/span&gt;$ ]]&lt;span class="c1"&gt;; then&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;gnome&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;terminal&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;with&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;profile&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;--&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span class="k"&gt;else&lt;/span&gt;
    &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt; &lt;span class="mh"&gt;$1&lt;/span&gt;
  &lt;span class="nv"&gt;fi&lt;/span&gt;
}
&lt;span class="nv"&gt;alias&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;ssh&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;custom_ssh&lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;نام سرور و پروفایلی که من انتخاب کرده بودم، dev و api بود. هر نامی که در دو مرحلهٔ قبل تعیین کردید را با این‌ها جایگزین کنید و اگر بیشتر هستند، با "|" از هم جدایشان کنید و در همان جا بنویسید.
اجرای "source .bashrc" را بعد از ذخیره کردنش فراموش نکنید.
این هم از نتیجهٔ کار:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ssh" src="https://bayanbox.ir/view/8127303786134084568/ssh.gif"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر بخواهید، می‌توانید برای ssh به سرورهای جدید هم پروفایلی بسازید تا با سیستم خودتان اشتباه‌شان نگیرید. من اسم این پروفایل را گذاشته‌ام "ssh". کافی است "ssh $1" که بعد از else آمده را با این جایگزین کنید:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;gnome-terminal --window-with-profile ssh -- ssh $1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;۵. یک تغییر اضافه برای تیماکسی‌ها&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من برای کار بر روی سیستم‌های ریموت از تیماکس استفاده می‌کنم. به صورتی که معمولا یک سشن به نام من روی آن سرور هست و پنجره‌های مختلفی روی آن باز است. این جا نمی‌خواهم از قابلیت‌های tmux بگویم. با این تغییر، بعد از اتصال به سرور، مستقیم به سشن مورد نظر وصل می‌شوم و یا اگر سشنی با آن نام وجود نداشته باشد، ساخته می‌شود. بدیهی است که از قبل باید tmux روی سرور نصب باشد.
برای این کار کافی است به جای&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;gnome-terminal --window-with-profile $1 -- ssh $1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;این را جایگزین کنید:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt; gnome-terminal --window-with-profile $1 -- ssh $1 -t &amp;#39;tmux a -t khoshi || tmux new -s khoshi&amp;#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;تغییرات دیگری هم برای اتصال به vpn قبل از ssh به سرور (معمولا vpnهای سازمانی) هست که باشد برای بعد. در مورد دردسرهایم با vpnها و راه‌حل‌هایشان باید جداگانه توضیح دهم.&lt;/p&gt;</content><category term="فنی"></category><category term="لینوکس"></category><category term="ترمینال"></category></entry></feed>